介菴進禪師語錄卷五

嗣法門人真璨真智仁旭真照編

拈古

舉迦葉初祖一日踏泥次有一沙彌見乃問尊者何得自為祖云我若不為誰為我為法眼益云我當時若見拽來踏泥五祖戒云迦葉與沙彌說得道理好洞山价云莫要茶喫麼保寧勇云雖然如是傍觀者哂。

師云這一隊漢總被老頭陀拖在泥裏輥何故將頭不猛帶累三軍。

舉六祖謂門人云我卻歸新州汝等速治舟楫門人云師從此去早晚卻回祖云葉落歸根來時無口五祖演云祖師恁麼道猶欠悟在。

師云五祖與麼道淆訛在什麼處。

舉安國挺禪師因僧問五祖真性緣起其義云何祖默然挺侍次乃謂大德正興一念問時是真性中緣起其僧言下大悟徑山杲云未興一念問時不可無緣起也時有僧云未興一念問時喚什麼作緣起杲云我只要你與麼道。

師云正興未興則且置只如五祖默然還答真性緣起也無若道無負他五祖若道有為甚其僧向挺侍者而得開悟試道看。

舉歸宗常禪師因普請乃問維那作什麼那云拽磨宗云不得動著中心樹子那無對保福展代云比來拽磨如今卻不成法眼益云恁麼則不拽也師云。

拽磨已竟。

舉斷橋和尚室中示萬法歸一一歸何處凡下語不契即趁出高峰於此打失眼睛。

師云斷橋老漢固是婆心大似教壞人家男女高峰大師雖然於此打失眼睛恩大難酬金明要問大眾且道如何是萬法歸一一歸何處月似彎弓少雨多風便下座。

舉僧問長慶眾手淘金誰是得者慶云有伎倆者得僧云學人還得也無慶云大遠在高峰云或問高峰只向他道阿誰無分僧云學人還得也無但云猶嫌少在。

師云金明則不然或問眾手淘金誰是得者但云妄想不得僧云學人還得也無答云莫向我覓。

舉僧問佛曰弼禪師如何是毘盧印弼云草鞋踏雪僧云學人不會弼云步步成跡高峰云忽有人問但言文不加點云學人不會但云要會作麼。

師云高提祖印還他二老爭奈錯下名言金明或問毘盧印向他道你問我答云學人不會但云狼藉不少。

舉雪竇示眾云客從遠方來遺我徑寸璧中有四個字字字無人識佛鑑云中有四個字不必重拈出高峰云中有四個字字字無平仄。

師云三老拈提四字轉見糊塗未免烏焉成馬金明不惜眉毛特為諸人正訛去也遂展手云中有四個字逢人莫錯舉。

舉應菴和尚舉世尊初生及雲門語乃云雲門此話雖行未免落他陷阱黃面老子末後賣俏正是依草附木二俱不了以左手拍禪床云過這邊著汝諸人還知明果落處麼珊瑚枕上兩行淚半是思君半恨君。

師云舉此話端實是好笑三老漢用盡許多氣力直至而今抬他不起且道他是阿誰遂拍膝一下云祖禰不了殃及兒孫便下座。

舉僧問茱萸如何是沙門行茱云行即不無有覺即乖其僧後到洞山舉似問山如何是沙門行山云頭長三尺頸長二寸。

師云或問金明如何是沙門行即與踏倒。

舉百靈和尚一日路次見龐居士乃問昔日南嶽得力句曾舉向人麼士云曾舉來靈云舉向甚人士以手自指云龐公靈云直是妙德空生也讚之不及士卻問靈得力句是誰得知靈便戴笠子而去士云善為道路靈更不回首徑山杲云這個話端若不是龐公幾乎錯舉似人雖然百靈輸他龐老一著何故當時若不得個破笠頭遮卻髑髏有甚面目見他龐公師云等閒看來彼此暗藏春色仔細揀點大似橘皮作火魚目當珠驀拈杖顧眾云要知得力句太遠在舉羅漢桂琛禪師與長慶保福入州見牡丹華幛子福云好一朵牡丹華慶云莫眼花琛云可惜一朵華。

師云三尊宿撥草瞻風則不無若是看華直似不解何故只為說黃道白金明當時若在拽杖便行。

舉古德赴一俗士齋次德問參禪念佛是同是別士云識得是同不識是別。

師別云和尚今日不著便古德大笑不齋而去師別云山僧今日失利乃拈云當時此老大似不解作客勞煩主人俗士將成九仞之山猶欠一簣之土卻被此老一坐直至如今起身不得簡點將來二俱不了且道全主全賓一句作麼生兩段不同收歸上科。

代古

達磨大師因梁武帝問如何是聖諦第一義磨云廓然無聖帝云對朕者誰磨云不識帝不領悟。

代帝云遠臨不易。

趙州因殿上過乃喚侍者者應諾州云好一殿功德者無對。

代云和尚合禮三拜。

趙州上東司召文遠遠應諾州云東司上不可與汝說佛法。

代遠便好度一籌子。

趙州問座主所習何業云講維摩經州云那個是維摩祖父座云某甲是州云為甚麼卻為兒孫傅語主無對。

代云家醜不可外揚。

趙州見婆子攜籃過州云那裏去婆云偷趙州筍去州云忽遇趙州時如何婆近前打州一掌。

師云敗也。

雪竇云好掌更下兩掌也無勘處。

師云雪竇只解助強不解扶弱。

趙州問僧什麼處來僧云江西來州云趙州著在什麼處僧無對。

代云久嚮和尚。

南泉一日牽牛入僧堂內巡堂而轉首座乃向牛背上三拍泉便休去趙州後將一束草安首座面前座無對。

代云賊過後張弓。

趙州與文遠論義云不得占勝占勝者輸餬餅州云我是一頭驢遠云我是驢胃州云我是驢糞遠云我是糞中蟲州(云云)。

師別遠云某甲輸與和尚看這老漢通身手眼不得動著餬餅。

僧問趙州如何是不錯路州云識心見性是不錯路。

師云且道心作麼識性作麼見。

雲居送褲與僧僧云自有娘生褲居令人問娘未生時著個甚麼僧無語。

代云卻被和尚看破。

頌古

經題[米-木+八]。

不是以字不是八無毛大蟲戴雙角鐵眼銅睛失卻威鎮州普化搖鈴鐸。

世尊拈花。

末梢拈出禍生芽一笑頭陀自著枷將謂密傳正法眼靈山若個不知花。

黃龍三關。

我手何似佛手當下自分妍醜縱饒伎倆十分蝦跳何嘗出斗。

我腳何似驢腳擬議便遭一踏當人直下知歸趙州橋是略彴。

人人有個生緣壺中別是一天漁父慣會打鱉農夫偏解種田。

三不是。

不是心佛不是物抖搜不下為人徹一陣金風赤骨涼攜笻卓破莓苔石。

興化打克賓。

虎解起屍貓能插血正法眼藏瞎驢邊滅。

僧問無幻和尚如何是提婆宗幻云一字不著劃僧云某甲不問這個幻云圓相不著圈。

一不著劃圓不圈鐵獅吼過海門前奼女已歸霄漢去癡人猶戽夜塘泉。

無幻和尚燒火次僧問如何是自性天真佛幻云與我搬取一束柴僧搬柴了又問幻云這奴子好惡也不知便打。

大富須還長者家天然到處有生涯可憐瞎漢不知寶錯過栴檀作野柴。

牛過窗櫺。

邪法靈驗正法難扶牛過窗櫺笑倒子湖。

百丈野狐。

甜瓜徹蒂甜苦瓠連根苦百丈野狐精泥牛趁石虎。

中邑獼猴。

佛性垂慈也不妨獼猴內外太郎當若非寂子超方便開眼明明入鑊湯。

古德喫油餈。

正賊喫油餈邏贓甘受屈賴有個莊主將謂別奇特。

僧問金明如何是虛空髓師便打。

突出難辨的拈來信不欺掀翻四大海擊碎五須彌。

女子出定。

是定非定因邪打正女子瞿曇急急如令。

僧問汾陽如何是祖師西來意。

青絹扇子足風涼祖意明明絕覆藏覿面全提如不薦通身難免汗澆湯。

趙州過殿。

白日閒行殿上過趙州父子轉模糊堂堂一殿好功德叵耐無端臭氣污。

瑞巖喚主人公。

獨逞家風老瑞巖自呼自應恣盤桓惺惺將謂無相識莫被人瞞轉不堪。

僧問竹篦話師以水滴桌上云道得鐵丸自易化道不得滴水也難消僧擬答師云不是不是。

背觸俱非驗作家鐵丸滴水又添沙明州城裏憨布袋卻笑佳人弄木蛇。

馬祖三十年不少鹽醬。

綱宗一振闢尋常倒握龍泉魔膽喪鹽醬從來不曾少鷓鴣啼處百花香。

德山托缽。

托缽回庵話不堪巖頭密啟更無端末後句會還難拋出當陽仔細看。

乾矢橛。

稽首雲門。乾矢撅。虛空逼塞幾人知。擬將淨穢分臧否。赫赫皇天定有私。

臨濟再參黃檗。

黃檗付禪板。臨濟將火燒。國清才子貴。家富小兒嬌。

僧至曹溪問守衣缽侍者。此是大庾嶺頭。提不起底麼。者云。是。僧云。為甚在上座手裏。者無對。師代云。逢人切莫錯舉。

畫堂雲靜日遲遲。簾動風微山影移。識得曹溪路無別。逢人切莫亂針錐。

行實

主峰上座設普茶。同頭首執事等。請師行實。師因病。不允眾。復致懇。師乃云。夫。出家者當正因出家正因行腳。如是庶不負父母生我身。師友成我志耳。余乃嘉興人姓張。父號舜甫。母賀氏好善放生。夢睹日輪乃妊。余生於萬曆壬子十月初九日辰時也。自幼不樂兒嬉。唯喜近佛僧。外祖賀銘菴公無嗣繼。余六歲習學至十七。訓詁為業。常持大悲咒。志慕出家。一日過街坊。聞婦人語。脩行出俗事。余即感歎。我為丈夫漢反不若女流之志耶。遂書偈辭親棄室。遍訪諸善。知識。看個父母未生前本來面目。話二十三歲。參本師鴛湖老人於桐月庵。即蒙垂誨。余不覺汗下。復求開示。即欲追隨老人入閩。因事乃止住。吳門禪院讀楞嚴半載。無有入處。一日聞室人病故。則欣然曰。我事成矣。尋回桐月。遂禮老人之系。萬如和尚剃染。命掌庫事理務。之暇刻究本參。略有少怠即自責云。出家所圖何事耶。便廢寢食。危坐數炷香亦不覺。尚見云。常住事不顧。如深山裏土地作麼。便打。如是提挈。轉增疑悶。自恨福薄障深。痛發苦志。嘗私立七日限討個下落處。斷不肯向故紙上卜度。拾人涕唾及莽鹵。承當日夕。唯是一個話頭默默提撕。常被動靜二境打做兩橛。戊寅歲禮密雲大師。奮志請益。重蒙賜棒未決疑情。後因庵中脩造勞極。足患水毒。三月不起。彼時盡把從前識見一齊放下。如未斷氣死人一般。一日侵晨。忽聞匠斧斫大木聲。有省直似網羅中跳出。乃述偈云。父母未生前佛祖也難宣。木馬追風急。泥牛吸海乾。呈尚。尚頷之。一夕。侍次尚問。如何是你庫頭事。余云。絲毫不錯。尚云。你問我。余云。如何是庫頭事。尚云。件件分明。余遂頌云。絲毫不錯。件件分明。兩個八兩元是一觔。一日。余看雪次寒劇問眾云。寒則普天寒。為甚面目不懼冷。眾下語無愜者。余自代云。秪是蓋覆他不得。尚聞之。即命侍者請入方丈云。你何不問我。余即理問。尚云。我只要他出氣。余亦頌云。蓋覆他不得。只要他出氣鵓鳩樹上啼。意在麻畬裏。辛巳開堂。余掌書記期畢。隨至建寧。尚入普明設齋請老人陞座。旋至曹山料理院事。聞老人過福州天寧。余即謝事奔候叩問起居。老人云。不須更問山中事。觀著容顏便得知。余便禮拜老人。命坐理人事留歇足。旬日忽得黃海道書。復回曹山時值酷暑。患痢幾絕得祖山福生二禪師湯藥。幸存殘喘。未幾即辭尚。擬歸禾省親。結茆養病時。一初法弟同過建寧。入普明禮別老人。復蒙留住一日。命余入室纔跨門。老人云。是甚麼。余擬答。老人震威一喝。余即契悟。遂掩耳而出。一日老人欠安。命余衡石一初三弟兄茶次。老人云。汝字覺先喚甚麼作先。余云。且喜今日得自在。老人云。如何是覺後。余云。請和尚尊重。老人云。你還分得先後麼。余良久老人便喝。余云。某甲只管喫茶。老人云。如何是喫茶底事。余云。柿棗腐乾都在這裏。老人云。你作麼生。余云。卻被某甲一口食盡。老人云。滋味如何。余云。甜者是甜。鹹者是鹹。老人云。未在更道。余云。某甲謝茶。便禮拜老人。深喜一日。老人索余二人末梢頌。余云。絕後再甦事。縱橫殺活時。聖凡俱罔錯。獨許老胡知。呈老人閱畢。二人擬出。老人云。兩個瞎驢向甚麼處去。余彈指一下便出。又一日。老人集眾乃舉拂子云。世尊拈一枝花。老僧舉一枝拂。且道是同是別。余出禮三拜歸位。老人云。這瞎驢遂擲下。即將從上源流衣拂并書法偈云。沿流一段事。竟無頭與尾。付與獅子兒。哮吼滿大地。授余。余見老人為法諄諄種種囑付。義不可辭。再拜而受。年三十一歲也。一初法弟一時隨付。時雲峰法兄主寺。不幸老人逾月謝世。理後事至癸未春抵武林。謁。石雨和尚於寶壽具人事。石作佯狂勢。余即近前呈書云。師兄有書請和尚鑒。石云。是誰。余云。某甲。石云。面目如何。余與一掌。石舉書云。個是甚麼。余拂具便出。少頃。石復請茶。余入作禮。石云。元來是鴛湖和尚法嗣。余云。適來曾相觸。石乃大笑揖坐。余敘事請老人語錄序。遂歸嘉興。尋老人受業地。於興善寺承馥。師堅留度夏。復得白生法屬。慇懃款於靜室。是秋舊疾復作。奈有徑山觀音殿朗玄主人等。致書恭請為眾結制。余不能卻。負病強赴入山。掃無幻祖塔。一日過。雪嶠大師千指庵坐次。余云。大師庵前好山水。嶠云。老僧終日看。余云。東坡池上石崚崚。嶠乃命茶敘先老人同住。話又一日。嶠他出還山。有僧問。嶠云。獅子出窟即不問到家一句。是如何。嶠便罵打出。其僧復問余。余云。打水與老僧洗腳。僧禮謝。余亦打出。明春解制遂赴餘杭之廣福寺住。靜一載是冬。馥師主東塔院事。請余首眾期畢。掩關堂左編次普明語錄。乙酉春。聞國變。即啟關復至興善靜室。避居至冬。應鍾溪太平庵請。及祇園寺共住兩載。丁亥秋至禾城掃無趣祖塔於敬畏庵。日明耆舊并諸法屬。延憩數月。乃受武康天池山請住。未久山寇復起。遂辭歸禾。受諸護法紳衿闔山耆舊請住。金明是戊子仲夏也。復承諸檀信竭力護持。致得城市山林之況。不覺住此廿有年矣。院雖淡薄。喜有衲子相聚。以不負先老人所囑為幸。前歲有禪者索余說。行腳數次矣。余自念無補法門。不欲露布醜拙。今值病中。汝等三復致請。余不得辭。略述始末。以塞眾望。伏唯珍重。眾禮謝。

介菴進禪師語錄卷六

住秀州三塔景德禪寺嗣法門人圓法編

機緣

師舉臨濟大師云。有一無位真人常在汝等面門出入。未證據者。看看眾無對。師顧遠。門禪師云。如何是無位真人。遠一喝。師云。畢竟是何面目。遠以袖掩師口。師云。別道。遠云。鼻孔依然向下垂。師云。三世諸佛為甚麼不知有。遠云。相逢盡道休官去。師云。狸奴白牯為甚麼卻知有。遠云。林下何曾見一人。師對傍僧云。汝何不看他下語。

僧問大事未明乞師指示。師云。與我過竹篦來。僧便呈。師接得便打。僧云。為甚打某甲。師云。汝這般逐塊漢。不打更待何時。又打。

素弘參師云。汝還識我麼。弘云。識即不無。爭奈落二落三了也。師便打。弘禮拜。

一晚師指琉璃問素弘。經云。如淨琉璃內外明徹。為甚有時明。有時暗。弘云。一任和尚分別。師云。分別且置。畢竟作麼生。弘云。打破琉璃來向和尚道。師云。破時又如何。弘頓足三下。師云。正好喫棒。便歸方丈。

牧山參纔禮拜。師便打。山便喝。師云。更喝喝看。山云。好個話端。師云。且坐喫茶。

師與牧山茶次。有兩居士在坐。師顧士云咬咬菱角。士罔措。師將菱拗作兩橛分士。山云。作家宗師。師云。難瞞衲子。山云。兩重公案。師便打。山擲下菱角。師云。山僧罪過。山便出。

師一日問眾。我身體不安。汝等還安也。未素穎答云。老老大大作這個語話。師頷之。

僧參作虎聲。師作怕勢。僧擬議。師云。這掠虛漢直打出。

茶次。師問天真茶味如何。真無對。師問天巖云。你作。麼生。巖遂潑茶。師云。未在。巖遂出。

師問。古璧你一向在諸方。參得底與我拋卻東洋大海裏去。舉拂子云。向這裏道將一句來。古云。某甲禮拜和尚。師打一拂云。更道。古便禮拜。師亦打。

羅子先居士參。不是物話。師問。今日事如何。士云。十方三世秪是這個喚作一物便落窠臼。師云。如何是你不落窠臼底。士佇思。師云。纔涉思惟。千里萬里。便打一如意。

師問。如何是探竿影草。一僧云。情知和尚出某甲手腳不得。師謂僧云。是你答底。那僧云。是。師云。卻是你出我手腳不得。

師一晚論一喝不作一喝用。僧云。和尚曾有語麼。師云。有。僧遂問。師便打。僧擬答。師云。當時有人與麼問。直打折一條拄杖子。僧云。說甚麼當時語未了。師又打。

元旦東巖問。堯風蕩蕩。舜日熙熙。新年頭佛法。請師祝聖。師舉如意云。萬歲萬歲。巖云。恁麼則一人有慶。兆民賴之。師云。亙古亙今。巖云。還許學人讚歎也無。師云。試亂統看。巖便禮拜。師云。今日且放過。

既白參。師以杖畫地云。向這裏道一句看。白拂坐具。云。道個甚麼。師便打。白喝。師云。胡喝亂喝。白云。還喚作喝得麼。師亦打。白禮拜。

履坦參師云。道得也一棒。道不得也一棒。意作麼生。坦云。自遠趨風。合施三拜。師便打。坦云。今日始遇作家。師又打。坦云。和尚得與麼老婆心切。師云。你那裏見得。坦喝。師亦打。

師舉趙州勘婆話問。疏我那裏是他勘破處。我云。瞞和尚不得。師云。勘破了也。我擬議。師便打。

師問祖印。清風拂翠竹。白日印青天。且道是何意旨。印云。秋來分外涼。師哂之。

一日既白呈頌次。師云。那一則頌也未。白云。早已頌過了也。師云。何不呈似老僧看。白展兩手師便打。

天蔭參師云。那裏來。蔭云。吳江。師云。這樣大水爭得到這裏。蔭云。無毛鷂子潑天飛。師云。昨日雨。今日晴又作麼生。蔭云。和尚不得分身兩處看。師便打。蔭便喝。師又打。

師為亡僧舉火回。僧問。亡僧遷化向甚麼處去。師云。貓。僧擬議。師劈面掌出。

僧參師云。那裏住。僧云。普賢寺。師云。曾見普賢麼。僧無對。復問。洞山麻三觔意旨如何。師云。我適上山來。走得氣急。歇歇向汝道。僧茫然。師云。去。

一僧求開示進堂。師云。你做什麼來。僧云。巡山。師云。昨夜賊來偷竹子去。你還知麼。僧罔措。師云。你且去巡山。

僧問。如何是學人親切處。師云。一棒兩條痕。

僧問。如何是祖師西來意。師云。金風吹秀水。桐葉落莓苔。

居士問。盡大地是刀鎗。不動干戈如何得勝。師云。山僧從來不眼花。

陸君重文學問。經云受持四句偈等。不知那四句是。師提起數珠云。向這裏會取。士禮謝。師示偈云。瞿曇宣妙偈。不屬前後句。當機覿面提。我無隱乎爾。

高峰僧參師云。你是高峰那。僧云。是。師云。既是高峰。為甚在我腳下。僧無語。師便打。

主峰參師問。那裏來。峰云。江北。師卓拄杖云。還識得這個麼。峰云。瞞某甲不得。師便打。峰禮拜。師云。納敗不少。

主峰入室。師豎起拂子。峰便喝。師云。從上佛祖盡向這裏流出。你還見麼。峰云。這夥老古錐又恁麼去也。師云。你甚處見得。峰又喝。便禮拜。師云。三十棒。一棒。也少不得。遂擲下。

師與曹司農看山翁錄中　　上問。參禪悟後人。還有喜怒哀樂也無。山云。逆之則怒。順之則歡。師云。金明則不然。曹云。和尚如何。師云。但對道不是喜怒哀樂。曹大悅。

禹公參師云。那裏來。禹云。棲雲。師便打。禹禮拜。師亦打。茶次。語及參禪。師云。我這裏無禪與你參。禹云。恁麼則孤負學人來也。師云。原來是個禪客。禹云。和尚(不得)壓良為賤。師云。識甚好惡。

僧問承聞和尚。有四破如何是破破。師云。卸甲倒戈全體現。如何是不破破。師云。阿旁獄卒悉皈降。如何是破不破。師云。王令已行天下遍。如何是不破不破。師云。將軍塞外絕煙塵。僧禮謝師便打。

師問眾云。昔年我在興善時。聞殿上賊偷靈聖去。曾有一問。既是靈聖。因甚被賊偷卻。眾無下語。今日汝等著語看。主峰云。也是抱贓叫屈。師頷之。

居士問。供養百千諸佛。不如供養一個無心道人。既是無心。為甚受人供養。師展兩手示之。

又問。猝風暴雨中路相逢。如何躲避。師云。看腳下。

陸元度居士參師云。南老人錄請得來麼。士云。在。師。云。在那裏。士展兩手云。請和尚看。師云。且待來日。

僧問。昔有一鬼障佛光明。失其兩眼。只如打破琉璃又作麼生。師云。遍十八。

僧問。經云。毀謗三寶應墮惡道。即如打僧還有罪過否。師云。不罪過。僧云。為甚麼不罪過。師云。得人一牛還人一馬。有甚麼罪過。

師同蔡子穀居士。閱雪嶠和尚初參龍池幻老人機緣幻豎一指云。會麼。雪云。這個喚作甚麼。幻微笑。次年又參。穿草鞋直上方丈。幻云。你草鞋猶未脫也。雪云。何處見草鞋來。幻又微笑。師對居士云。你看他兩處微笑是何意旨。士看畢。復問云。還是肯他不肯他。師云。但看即得。士云。一點水墨兩處成龍。師亦微笑。

師問田道耕居士云。田中事作麼生。士云。荒蕪久矣。師云。將何納稅。士云。也要和尚出隻手。師云。何苦殃及。士便禮拜。師示偈云。良田本得不多爭。道眼分明豈斷耕。且喜秋成家業穩。法門零落賴扶撐。

師經行。次立住問眾云。龐公倒身。靈照相救。趙州抱柱。南泉出手。金明也不倒身。也不抱柱。汝等作麼生相救。眾下語不契。師云。蒼天。便歸方丈。

侍僧云。當時無趣無幻二老人。常在范蠡湖頭。步月。有機語載在錄中。師云。我未住金明時。石雨和尚在敬畏庵上堂。僧問。如何是無趣塔中事。石云。金明寺前看取後。石遷化。我住金明這段因緣。為是神通法爾。為復別有奇緣。侍僧無對。令眾下語。一云。難逃業債。一云。月沉湖底靜。千古逼人寒。一云。溪深杓柄長。一云。龍騰雲起。虎嘯風生。師云。有甚交涉。眾請師代語云。不因同道者。埋沒老天封。

師揀藥次。一僧呈偈。師接搓作團問云。且道是病。是藥。僧云。是病。師便打。復喚一僧云。你道是病。是藥。僧云。是藥。師亦打。汪居士云。藥病總不是。師亦打。

師與王言遠方伯茶次。談及法門事。乃云。近見得道者易莫非菩薩否。師云。居士你豈不是菩薩。只恐不自信耳。士點首。

僧問。如何能由境滅。師云。闍黎。進云。如何境逐能沉。師云。還見老僧麼。進云。如何境由能境。師云。此間無老僧。目前無闍黎。進云。如何能由境能。師云。目前無闍黎。此間無老僧。

師垂語云。數珠顆顆圓活。為甚被一線穿卻。勇云。知恩報恩。師云。那裏是知恩處。勇云。船外風聲。師云。沒交涉。真化云。全承渠力。師便打。

僧問。諸方要出頭。和尚為甚不肯。師云。任他浩浩地。我觀大清國裏沒有個出頭底。僧云。如何是出頭底。師云。石敢當。

僧舉古德月落後相見話。師云。月落後作麼相見。眾下語不恰。自代云。三十年後。要舉此話也難得。

一日行者著境師以杖擊之。者聞鬼神相喚云。和尚來也。我們去。行者方脫。師垂語云。若道無鬼神。為甚他與麼道。若道有鬼神。他為甚懼老僧。眾下語師代云。金明今日失利。

師問。何花為尊貴。眾無對。師示偈云。不屬陰陽造化功。劫前開出少人逢。若知問處真消息。一朵優曇火裏紅。別傳答云。天然尊貴絕施功。睫上分明處處逢。若可拈將來舉似。依然瞽者睹青紅。呈師。師云。如子所見。以何為證別。即禮拜。師便打。別云。請和尚歸方丈。師乃休。

師問別傳如何是出頭一句。別云。天上天下。師云。猶未出頭在。別便喝。師云。好一喝。別默然。師云。你問我。別如前問。師云。去取水與老僧。別禮謝。

曹秋嶽居士看師法語次。師云。連日被眾居士相逼。今日又塞責一上。士云。正是和尚老婆心切。師云。又被你居士看破。

曇維那入室。師舉臨濟大師。橫也打。豎也打如何意旨。曇云。徹骨徹髓。師云。子如何免得。曇云。某甲知恩有分。師云。如何是你知恩處。曇便掌。師云。你亦捋虎鬚那。曇便禮拜。師云。只如人問你。獅子窟中事你作麼生。曇便喝。師云。還別有麼。曇云。有請和尚問。師云。老僧問過了。曇云。某甲亦答過和尚了也。便出。

僧請問工夫。師云。你會喫飯否。僧云。飯會喫。師云。將甚麼喫。僧云。將口喫。師云。口不自動如何會喫。僧云。將心喫。師云。心無形相作麼生喫。僧無對。

懶若參纔入門。師云。看檻若呈坐具。師便喝。若亦喝。師云。更下一喝看。若云。又要某甲再道那。師打云。也少這棒不得。若禮拜云。謝和尚證明。師亦打。

曇維那舉女子出定公案。師云。文殊。罔明。出得出不得。且止你喚什麼作定。那云。今日不說。師云。為甚麼。那云。明日向和尚道。師云。子見如是已。喫我三十棒了也。那便禮拜。

項別駕參問。涅槃心易曉。差別智難明。請問和尚如何差別智。師云。差別且置。涅槃心在什麼處。士云。弟子只是說不出。師云。這便是差別了也。

性侍者參禮。師與一掌。性云。和尚可聞雷麼。師又掌。性禮拜。師云。可惜兩掌。性一喝。師云。好一喝。性擬答。師與一喝。性禮拜。師便打。

僧問四大分離法。性在何處。師云。水漲船高。

三僧參禮。師便打。一僧喝。師云。不是那一個。看打左僧。左云。這老漢漏逗不少。師又打右。僧云。放過則不可。右僧云。今日只得口啞。師云。且參堂去。

頂居士參三不是話。一日呈解。師盡情掃闢乃云。此事不從人得。士問云。師從何得。師舉茶杯。士佇思。師云。你作麼生。士舉拳。師正色云。死了。燒了在甚麼處。士無對。師震威一喝。士驀然。禮拜。師以如意打云。見何道理。便禮拜。士云。道過了也。師云。今好留心。

除夕。徐敬可。朱晉臣二居士參師。敬可問。年三十夜到來時如何。師云。窮。士云。新年佛法作麼生。師云。明日向你道。士云。除卻新舊。正當恁麼時如何。師喚小童云。打茶與居士喫。

黃道婆避大兵歸。參師云。你避在何處。婆云。避在和尚處。師云。因甚我不見。婆云。若見依前眼裏又添沙。師云。若見則不避在和尚處。

師一夕與隱崧孫樹下經行次問。馬祖三十年不少。鹽醬意旨如何。隱云。問他作麼。師云。也須知始得。隱云。老和尚又如何。師云。古木交加。一天風月。

師與祖巖論及宗門中事。巖云。若論平實。一路猶可商量。陟險一機。人難措置。師云。正好下語。巖云。須是和尚始得。師云。杜撰禪和。巖云。且放過和尚。師云。亂統。巖禮拜云。真豐罪過。師云。卻是我放過你。

師問田頭云。你在家種田。出家種田。若道同原是俗人。若道別。為甚在家六科。出家亦六科。田頭罔然。

師翫月云。汝等看。月在樹裏。樹在月裏。一僧云。秪在目前。師云。你參學多年俗氣也不除。

師遊何山前有獅象。兩山即垂語云。獅子迴旋。象王奮迅。此名何山。復是何物。古首座云。瞞和尚不得。素維那云。綠陰深處囀黃鸝。別書記云。行人更在青山外。師問斐公云。你聻。斐云。兩眼對兩眼。師云。何不道獨坐大雄峰。斐云。有和尚在這裏。師云。墮也墮也。斐云。讓老漢一頭地。師擊禪床三下。斐云。又上一層霜。師云。大好山水。

師問一士云。既是宜興貨。為甚麼在你店裏。士無對。師代云。和尚莫搶奪行市。

曹方伯赴任廣東過。別師送至門。伯云。乞和尚行道。法師驟步云。至此以代遠送耳。遂歸方丈。

師問。哂菴興化受臨濟付後。復向三聖大覺。為復顯揚家醜。為復別有商量。菴云。和尚是何心行。師云。正要你疑著。菴云。疑著則錯。師云。如何是不錯底。菴轉身便禮拜。師打一拂子。

師問。竹菴殃崛產難因緣。你作麼生。菴作呱呱聲。師云。是男是女。菴珍重作禮。師便打。

師問。竹菴女子出定。文殊乃七佛之師。因甚出不得。罔明初地菩薩因甚卻出得。菴云。文殊用盡腕力。錯用牛刀。罔明因風吹火。迥出乾坤。總是一狀領過。師云。秪如老僧常在定。子作麼生。出菴遂高聲云。和尚。師良久云。汝道老僧出不出。菴便捧壺作斟茶勢。師大笑。

桐邑陸大勝居士舉世祖問。木陳和尚云。如何是孔顏樂處。答云。一個閒人天地間。又問。玉林和尚答云。憂心悄悄。此二語和尚以為何如。師云。金明又不然。陸云。乞為垂示。師云。我與居士且喫茶。陸大悅。

師問。佛音。螞蟻負一座須彌山。遶四大部洲轉。汝還信得及否。音云。信。師云。作麼生。音便扣桌一下。師云。亂道。

可度參師。舉如意云。道道看。度云。道什麼。師云。當知受用不盡。度云。知恩報恩。師云。作麼生。度抽具便出。師到三塔方丈問主峰長老云。這是什麼像。主云。送子觀音。祈求必應。師云。與人祈。何不自求一個。主云。求底不是子。師云。恁麼更須著力。

師一日看花問。潤生。花紅耶。眼紅耶。心紅耶。生微笑便歸堂。師示以偈曰。花不自紅。心眼非憐兒。擲下釣鼇磯。雖然微笑歸堂去。也是如蟲禦木機。更下語看。生云。再犯不容。師云。亂道。

衡山參纔展具。師便打。山喝。師云。是何意旨。山擬答。師又打。山又喝。師復打云。且道是賞。是罰。山禮拜。師亦打。

山鐸在維那一日入室次。師曰。不是心。不是佛。不是物。是個甚麼。在云。露。師曰。昨日有人恁麼道。三十棒趁出了也。在云。要打便打。說甚昨日。隨聲便掌。師約住曰。者瞎驢亂作那。在云。賺吾來也。師曰。且莫亂統。今日事作麼生。在震威一喝。師拈拄杖。在便出。

在維那次早復入方丈作禮。師曰。昨日公案未圓。子試圓看。在打露柱一掌云。癡樁樁地作麼。師曰。怎奈目前何。在云。者一掌合是某甲喫。師便喝。在亦喝。師。曰。三喝四喝後又作麼生。在連喝兩喝。師曰。識此一喝。恩大難酬。在珍重禮三拜。師遂出源流法偈付之。辛亥秋。逾祖覺公參人事畢。師曰。諸方參得底。拈向一邊。道得也打。道不得也打。覺便喝。師云。除卻者喝更道看。覺云。特來親近和尚。師以拂打云。是賞。是罰。覺便禮拜。師又打。覺豁然大悟云。將此身心奉塵剎。師度拂子與覺。覺隨接打傍僧一下云。是則名為報佛恩。師云。子當珍重。

師與銓部文鐙岩居士茶次云。及東岩山鐸二子在廬山話。師云。昔有貴鄉黃海岸。令嗣來貧道病中失晤。士云。黃老師無嗣。師云。今日幸晤。士云。斷橋老人在何處。師便揮扇一下。士乃俛首。師云。請茶。

南庵主看臺幃。師云。你被紅綠換了眼睛。主云。換他不得。師云。如何換他不得。主豎拳。師云。你問來。主問。和尚如何。師云。紅紅綠綠。主點首。師云。紅紅綠綠你如何會。主云。臺子四隻腳。師乃休。

許無聲文學請師開示。師云。曾看語錄否。士云。曾看臨濟在黃檗喫棒公案。弟子領會得。師云。你作麼生會。士云。待和尚棒便會。師云。與麼則落七落八鈍置了也。士佇思。師云。我有三十棒。你未入門早已喫我。也還知麼。士罔然。師云。你但參取這棒去。少頃。士禮拜云。真馨不待和尚棒。師云。你喚什麼作棒。便打。士踴躍而退。

問答

僧持興福牧雲和尚十問(乞師代語)

問。雪子落紛紛。因甚變成雨。師云。漏逗不少。

問。河路既通楓橋。船因甚不到。師云。利動君子。

問。久旱逢甘雨。物情皆喜。為甚麼石敢當。只是不點頭。師云。作家。作家。

問。昨日雨。今日晴。覆盆之隙尚可容光。庭前竹子心裏日月。如何炤臨。師云。一莖。兩莖。斜三莖。四莖曲。

問。路逢劍客須呈劍。不是詩人莫獻詩。且道函人與矢人相見要得投分。呈個甚麼即得。師云。用呈作。麼。

問。相看兩不厭。只有敬亭山。且道敬亭山具甚麼眼。師云。清風匝地。

問。一錢為本。萬錢為利。早晚時價不同。因甚滯貨不脫。師云。阿誰識得伊。

問。炙背可以獻天子。大好笑事因甚載留典籍。師云。今古罕聞。

問。色斯舉矣。翔而後集。因甚山梁雉鳥撞入網中。師云。達者方知。

問。既是村僧理合隨緣。因甚只想山中。師云。今日失利。

答鐵輪法孫監院大慈庵八問

問。歇心堂七穿八穴。為甚卻向桃花塢裏卓錫。師云。不是苦心人不知。

問。慈行樹拄地撐天。因甚含元殿蓋覆不得。師云。汝不枉為我孫。

問。百步溪魚行水濁。鳥飛毛落未審亮。座主即今甚處安居。師云。切忌妄通消息。

問。掛笠軒目視雲霄。毘廬師。法身主拋向爛草堆頭。阿誰著眼。師云。待虛空撲地卻向汝道。

問。示耕室個個披蓑頂笠。露地牛全無巴鼻。為是溈山舊例。百丈繩規。師云。三十年後有人悟去在。

問。大慈院釣風弄月。打水魚驚。還是為人句別有道理。師云。莫謗老僧。

問。勝山居竹影。穿窗蘆花透室。畢竟為祥為瑞。師云。汝廬山到此一千八百里。腳下猶帶泥水在。

問。廿泉池世所罕。逢大慈近日朝烹暮煮。為甚無人飲著。師云。老僧許伊具眼。

答僧問十智同真

僧問。如何是汾陽十智同真。師彈指一下云。會麼。僧云。不會。師云。逐一問來。

問。如何是一同一質。師云。軟如綿。硬似鐵。

問二。同大事。師云。飢時飯。倦則眠。

問三。總同參。師云。魚龍蝦蜆。

問四。同真智。師云。貓兒偏解捕鼠。

問五。同遍普。師云。總跳不出。

問六。同具足。師云。阿誰欠少。

問七。同得失。師云。衣破露出肘。

問八。同生殺。師云。倚天長劍逼人寒。

問九。同音吼。師云。驢鳴犬吠。

問十。同得入。師云。看腳下。

問。甚麼人同得入。師云。突出難辯。

問。與誰同音吼。師云。一掌一握血。

問。作麼生同生殺。師云。賞罰分明。

問。甚麼物同得失。師云。拋出大家看。

問。阿那個同具足。師云。眼裏無筋一世貧。

問。是甚麼同遍普。師云。空裏念摩訶。

問。何人同真智。師云。無孔鐵鎚。

問。孰與總同參。師云。清風拂白月。

問。那個同大事。師云。啣鐵負鞍。

問。何物同一質。師云。漆桶不快。

答龍岩問六刮

問。如何是就毛刮塵。師云。你問我答。

問。如何是就皮刮毛。師云。忠言逆耳。

問。如何是就肉刮皮。師云。賴知痛癢。

問。如何是就骨刮肉。師云。直教他死不得活不得。

問。如何是就髓刮骨。師云。墮也墮也。

問。秪如髓又如何刮。師云。待剎竿倒卻。即向汝道全豁。問。臨濟大師云。第一句薦得可與佛祖為師。如何是第一句。師云。千聖莫測。云。第二句薦得可與人。天為師。如何是第二句。師云。突出難辨。云。第三句薦得自救不了。如何是第三句。師云。有問有答。云。三句已蒙師指示。最上宗乘事若何。師云。徹骨徹髓。云。即今。堂奧中事又作麼生。師云。終不向你道。云。臨行一句有何分付。師便打。全一喝。師云。再喝喝看。全禮拜。師云。禮拜始得。

師云。落葉知秋晚。逢煙見火遲。歸鴉鳴古木。幾度好風吹。有應時底。不妨道將一句來。梵為云不道。不道。師云。為甚不道。梵云。只為公案現成。師云。現成在何處。梵便喝。師便打。

垂問

即事十二問

秀州古寺莫不南面。且道金明為甚獨背卻。

人皆曰。富若陶朱。及乎到此。為甚赤骨[骨*歷]地。

檇李亭覿面相呈。為甚往來寺前不見。

一擊忘所知。更不假脩持。且道他香嚴悟個甚麼。

盡法界是個阿字圖。為甚有入與不入。

天封室。貴在藏鋒密用。為甚相逢便劈面一錐。使人無迴避處。

古云。范蠡湖有龍出現。今此潭深水清。為是浪得其。名。為復風雷乘便。

獅子窟中應無異獸。因甚有此狗子。

范蠡大夫越國臣子。為甚卻居吳地。

遍地葛藤如許得。何神通不被絆倒。

百城環繞。川流不息。千佛閣坐斷要津。且道各逞神通。為復別有道理。

一條白鍊掛在山門。見與不見總被穿卻。如何免得此過。

祈雨垂問

各處人人妄想。為甚祈不得雨。自代云。正好疑著。一處不妄想。為甚卻自得雨。自代云。秪是少他不得。

天道至公無私。為甚有得。有不得。自代云。蒼天蒼天。

師垂問老僧。要塑一尊祖師像。且道祖師法身高多少。自代云。請和尚度取。又云。恰好。

即事垂語。雪月爭明。梅花大笑。為甚麼卻被露柱不肯。自代云。不經一事。不長一智。

垂語。好肉生瘡不為分外。因甚要割而治之。自代云。貴圖天下太平。

師喜隨眾務。一日侍僧勸止。師即垂語云。百丈一日不作。一日不食。為復無人代作。為復為人榜樣。眾下語不恰。乞師代語。師云。慚愧。

師垂語。人人有個鼻孔。為甚不知香臭。一僧出。禮拜。師便打。

臘八日。陳渭如居士送善財來。師問天。隨云。今日善財入門。你作麼生。隨云。正是好消息。師云。好在什麼處。隨云。在這裡。師云。親切道一句看。隨云。穿衣喫飯。便禮拜。師打。

介菴進禪師語錄卷七

門人永修真凈真琦性嚴等編

佛祖贊

釋迦文佛

萬德洪名不必論。普天匝地盡埋根。老漢意孰知恩。蠱毒之家水莫吞。

彌勒菩薩

灰頭土面笑咍咍。布袋橫拖要打開。衣破襤殘渾不顧。獃獃只等個人來。

觀音菩薩

古釋迦不前。新彌勒不後。惟有這老婆。卻是較些子。湧渤海波濤於桑隴之中。坐洛伽山巖於隱川之上。垂頭接引。側耳思惟。無字經置之高閣。破沙瓶且得施為。只是不合賺他。善男子傾心合掌。善女人露膽獻珠。驚起紅嘴白鸚哥。或翔。或集。無有定期。咄。好與三十拄杖。時有傍僧云。忽有人出道。這個老和尚。予即向他道只一杯茶。少你不得。併書以供養。

又(若愚法孫請)

放下蒲團。兀地打坐。賣盡風流。淨瓶插竹。這些心事許誰知。幾片白雲又飛過。

又(身雲法孫請)

輪珠蒲坐淨瓶楊柳。示拯沉溺方木圓竇。且道是天竺觀音。為是普陀大士。咄。蝦跳不出斗。

又(陸元度請)

亂艸堆頭揭開肝膽。清泉盞上橫放楊枝。試問元度居士。是何意旨。道道。

關中觀音

老漢之慈悲非心所測。非口所宣。予又烏能贊之哉。但不違我願。成就我志。恩莫能酬。且道伊在關中作甚麼。一張木几一爐香。獨坐蒲團竟日閒。

出海觀音(復禪人請)

聞性既滅。音性亦空。能所雙泯。唯顯其中。隨類應機。罔不圓通。咦。洪濤說法。何人委。又使鶯啼到綠叢。

飛來大士(周摩雲請)

大士慈悲。豈唯巖竇。童子鶯篁。卻成漏逗。笑殺傍觀門外走。

初祖達摩

見貴則價重。娑婆遇賤。即分文不值。驀頭撞到范蠡湖。聲聲唱出無平仄。有平仄。剛對君王道不識。咄。

又

九年面壁。弄巧成拙。當時不遇神光。看他坐到驢年也。轉身不得。若是忤逆兒孫。一拳打倒這老賊。

又

隻履西歸。忒煞之遶。叵耐宋雲。漏逗不了。蔥嶺風高月皎皎。

天封佛慈禪師

橫拈楖栗。繼起圜悟綱宗。倒用鉗錘。直接祖照弘範。開創嘉禾。范蠡湖上放蜂採蜜。大坐華頂。天封寺裏打鳳羅龍。及乎五百載。深藏忽爾。一旦時揭露。冤無頭。面目既彰。債有主。遺蹤莫睹。咄。道是佛慈。老漢之風規。卻成千古鈍置之漏逗。

無趣老人

三笑耳聾。雞鳴眼突。頭長如泰山之頂。迥乎莫攬鬚眉。若凍嚴之雪凜乎。難窺范蠡湖。打草驚蛇。敬畏庵開門放賊。且道阿誰無趣古佛。

又

鼓翅雞鳴起。野翁於福城院中。驚蛇打草。接車溪於范蠡湖上。斷佛祖之命根。以吹毛瞎人天之眼目作榜樣。而今。高揭金明寺裏。一任腳下兒孫拾乾屎。當栴檀為供養。

題祖幀圖(三塔主峰長老請)

梅雨初收。晴川歷歷。一片清風。迥絕塵跡。主峰。主峰。何得無事生事。特特請我祖孫父子作麼。今既到此。你且燒香供養我。為問候。趣祖默然。幻祖云。我今日事煩。南祖云。我今日勞倦。鴛師翁云。今日不著便。我乃大笑云。一個頭若玉巖。作大獅吼。眾獸腦裂。外揚家醜。一個眉清目秀。與賊布梯。破家蕩產。冷煖自知。一個面如滿月。慣賣死貓。昨日賺錢。今朝失利。一個骨瘦如柴。拈隻折箸撐天拄地。更有一個無面目漢。敲骨打髓。討甚麼碗。汝住龍淵已數年也。行難行事。將此破家私。乾屎撅。麻三觔。一時漏洩。不獨令人瞻仰。取足輝映于四方矣。設若有個忤逆兒孫到來。又作麼生。切切。

無幻和尚

擊碎驪龍珠。翻轉祖翁田地。跳出猛虎穴。收得原本契書。裂破面皮。煆佛祖於雙徑。橫拖泥水。定棋局於車溪。這個老和尚從來不識伊。顧左右云。還有識得者麼。道道。

又

雙徑峰頭拾得契書。鴛鴦湖畔翻轉田地。打開棋局滿盤不容。搶行奪市。爭奈一著落在金明手裏。咄。只許老漢。

又

搶奪行市。半盤棋局打開。撥草衝關。秪為難逢敵手。碎佛祖窠窟。祛眾生械杻。振起斷橋。作大獅吼。謂是徑山和尚。又是車溪老叟。

南明和尚

秦溪掩室。幻翁跌足於關前。雙徑指揮。雪嶠呈鞋於座下。明頭合暗頭。合佛祖罔措。殺人刀。活人劍。孰敢當鋒。自非久炙巾瓶。而烏能蹈其高風耶。

又

這個老禿中。車溪毒不肯懸羊頭。且要賣狗肉。慣作死馬醫。將佛慧命續。致令後昆贊毀莫及。夫。是之。謂人天眼目。

又

面如月。心似鐵。直指人口。無舌黑竹篦。驀頭楔陳。葛藤和根截。個是阿誰。車溪嫡血。

鴛湖先師

豎法幢兮。建溪山頂。理頹綱兮。鴛水湖傍。滅正法眼藏兮。雙徑剪邪見。稠林兮。獅岡橫拈楖栗。端坐匡床。繼懸絲之慧命。啟末劫之津梁。且道是誰。傳臨濟正宗三十世。普明老和尚。

又

這老和尚在徑山檢故紙獲得些子。便向異類中行。披毛戴角。顛三倒四。換卻天下眼睛。金明忍俊不禁。揭示當軒。喚侍者快燒柏子。薰伊鼻孔。何故。雪屈。雪屈。

又(主峰上座請)

這個老漢。平生別無所幹。隱遁山林數十年。家風零落從天判。禪者參尋白棒當頭按。臨濟綱宗斷。橋公案。撞著忤逆兒拈來俱坐斷。分付主峰揭起令人看。

自贊

湖州柏山素弘理長老請

一莖草上現丈六金身。是甚麼乾屎橛。更打圓相作女人拜。呈拳進前。拂袖退後。要相見。也大難。直饒喝上梵天。撲下來。亦未向紫羅帳裏撒真珠。在是何面目。問取蘭若理。

夢堂倪請

通身沒形影。遍界絕遮藏。覿面無回互。薰風徹骨涼。夢堂。夢堂。又安可以累兒孫。半滿偏圓乘獅象。家醜外揚。弗弗。

徽州璨首座請

這漢絕無打算。隨緣應度。或慈。或喜。或瞋。或怒。把爛井索穿卻佛祖鼻孔。將折木橛擉瞎人天眼目。作大闡提入無間獄。為甚如此。問取東巖首座。

揚州既白旭上座請

個阿獃甚古怪。質拙性粗。心直口快。偏不入錦簪花。且向寒爐著炭。了人天宿債。幾坐道場。累破上牢漆桶。推倒我慢高山。扶起天封石塊。接斷橋之源。出車溪之派。橫身不顧泥水之拖帶。魔窟虎穴之利害。直饒胡漢。齊來管取一時捉敗。旭首座。汝既知。不須家醜外揚。自有清風下載。

炯西堂請

咄哉。癡老年登半百。猶不知命喫瓔珞粥。全提正令。賺他千指龍象蹴踏。范蠡湖頭。力挽澆漓之病。這般面目。那堪為末劫之大柄。炯西堂。切勿效伊如此之道行。

主峰法請

倒用橫拈。全提正令。就裏一機。不通凡聖。獨坐當軒。更為誰。峰高聳出天涯淨。

高峰淨名雪子上座請

耳側腮邊。眉橫睫上。不善韜藏。露出模樣。有時高高峰頂擊響敲空。有時深深海底無風起浪。及乎金明冷坐一十二載。惡聲遍布。幸自可憐生。豈堪更與天下人瞻仰。莫莫。

性侍者請

咄哉。老漢通身是病。袖裏金錘斷人性命。倒用橫拈。維持正令。巍巍堂堂。佛也難近。為甚更有這個[妳-女+口]。我住天池。及蠡水提瓶挈杖。曾親證。阿呵呵。休錯認。斷橋水長。少室風峻。

江西源書記請

一雙冷眼青白相半。踞坐匡床。觸事而斷。剖萬劫之訛。定千古之案。豈容末世魔魅之胡亂。是以直指迷途。寒光烜煥。何似秦時[車*度]轢。鑽呵呵。今既落丹青之手。一任瞻之仰之。呼驢喚馬。於松岫峰頂之畔。

琳維那請

胸中沒個字。佛手驢腳。棒頭有隻眼。醍醐毒藥。是非不到處。千聖也難摸。琳維那。逢人切莫舉錯。

清湛二上座請

這漢初無隱匿。全沒準的。不論親疏貴賤。相見一味粗率。有時十字街頭。嘯月眠雲。有時孤峰頂上。喝驢趁馬。有時搭黃衣提陳爛之綱。有時拈白棒整荒殘之席。招佛祖怨。結人天賊。如此為人。笑破諸方。唇吻。安可起模畫樣。作後昆之標格。清監院。湛知客。快把付於水火之中。免得大家殃及。

真禪人請

臨濟一隻箭。斷橋一口劍。袖手不善藏。端坐露方便。露方便。白日青天轟閃電。八萬四千摩尼珠。撒向閻浮見不見。

慧侍司請遊山

千年松下有茯苓。堆蘚石邊有毒貨。老僧既到此。不妨與說破。將謂目視雲霄。翹足而墮。殊不知。澗水響潺湲。兩腿酸如醋。咄。一片白雲又飛過。快拿拄杖子來。莫要坐此。賺他描摸青天箬帽大。

圓監院請

看你這個臉嘴。宜乎貶於隱川之上。負钁披蓑。栽田博飯。示耕室得一種生機。掛笠軒。有無窮趣向。咄。但肯歇心。同話會不堪賞處也堪賞。

項牧公居士請(康熙甲辰元旦)

眉罅突雙睛。鼻端垂兩孔。剛拈楖栗杖。聖凡俱罔措。謂是介菴鏡裏求形。謂非介菴水中撈月。唯牧道人乃知源核。無限春風吹八極。一輪新日上孤峰。咄。

廬山中峰湧蓮鐵輪法孫請

描不成。畫不就。更說甚麼頂門眼。正肘後。符靈若是跨灶。兒孫定不外揚家醜。呵呵。秋月隱川曾命事。春風又欲上匡廬。

楚黃石丈法孫請

文殊三處度夏。老僧三處過冬。道同迦葉。擬擯道別。石孫請訣。面目甚分明。當陽難掩拙。為汝遠來隨侍。安可與之饒舌。咄。棒頭滴滴是鮮血。

溫州靈峰法孫請

心潔勝月。骨硬過鐵。這個阿獃佛祖。罔測年來。老大不善藏。又累兒孫揚醜拙。且道是何面目。咄咄。

金明監院請

世尊說法四十九。不曾說一字。矢上加尖。金明出世四十九。唯袖手兀坐。加尖矢上。若以語默動靜。邈摸其行。儀何啻天壤哉。汝不我欺。皆當作佛。

隱川監院請

這老禿奴。終日哆哆啝啝。胸中一字也無。不特他人。不識自己。不知者乎。钁頭邊相逢。鈍置不論。是佛。是魔。更使問法。問道。安可與之。如何。若何。居常雖無侍者眷屬。匝地寧有親疏針劄。不入匙。挑不上。卻向無措足處。婆娑與麼不與麼。且道是。毒藥醍醐若也道。得。猶在半途。其或未然。破沙盆也要人扶。隱川一陣清風起。黃葉飄飄不較多。速禮三拜。呵呵。

覺禪人請

驅耕夫。牛揚良馬鞭。便恁麼去。且見一邊不恁麼去。猶隔三千。畢竟如何乞我一文錢。

如侍者請

這個滯貨。賺斷主顧。不落聖凡。端坐冷舖。笑倒諸方。欲隱彌露。倘遇其人。定然勿肯放過。咄。

明心戒庵主請

咄哉。這老漢。肘後懸符。眉間掛劍。是聖是凡。一刀兩段。卻來鴛水之旁。示大悲心。隨類化現。還有知恩者麼。鶉衣披起。坐木榻。白拂橫拈為阿誰。看看。

三塔主峰長老請

癸巳寫我形。丙午重乞贊。屈指十四年。看來都不像。自己尚不識。云何為人樣。呵呵。今且坐三塔起廢席。于兵燹場中整頹綱。于馬糞堆裏。不論是佛。是魔。殺人不眨眼。將軍也須倒退萬里。何故。自從胡亂後。三十載不少鹽醬。

先福別傳長老請

老白拈人叵測。面目甚分明。睹伊沒影跡隱顯。以時。喜怒不一。駕斷橋而橫亙宇宙。摠教度驢度馬。灑鴛水而瀰潤乾坤。畢竟成苗成實。惟別書記。具那隻眼。知我之律。請題供養。乃示之云。何必。

易贊

大哉。古羲初無言說。肇開混蒙。惟此一截。畫破太虛。七花八裂。消息既露。是誰甄別文王。周公。孔子。三人證龜成鱉。

題陸欽華居士行樂(法名真和)

探玄探妙。猶非究竟。入佛入魔。亦非分外。擬欲徹法源底。更須向萬仞崖頭。撒手一回。通身白汗。始得慶快。切莫坐在山窮水盡處。賺他攜籃負钁。採得靈芝。自為足矣。咄。個是阿誰。

題項別駕小像

裴休請黃檗安名。長髭求石頭點眼。今日牧公乞金明題像。這三個漢。不論是緇是素。好與三十拄杖。何故[妳-女+口]松下。石邊橋流水響。

題錢子無居士小像

身披衣。頭頂笠。手攜笻。腳踏屐。昔人行處不能藏。卻把春波漫陶澤。相看更問。擬何之四事。分明為君擲。咄。

題淵若師小像(獨炤堂請)

神清眼活髮冰霜。齒密耳聰貌古蒼。持木患坐石床。此是九九翁之行藏。吾欲贊之言辭荒願師溫飽獨炤堂。還將散步於篔簹。

題張道生居士像

從來不相識。纔見便禮拜。視之信有餘。聽之情未解。白白一臉鬍黑黑。雙睛帶遽。坐擬思誰。張公喫酒。李公醉。咄。試問。道生居士李公是何面目。與人緣而無礙。

柏山素弘理長老像(寶如法孫請)

這風顛漢。慣捋虎鬚。誰知我正法眼。向這瞎驢邊滅卻。柏山峰頂。呵佛罵祖。坐斷天下人舌頭。山東寶孫。請歸法源供養。不是好心。將刀斧斫不開底面目揭。示大眾還見麼。切莫覷著。覷著則瞎。咄。

又(身雲法孫請)

一莖種草親為記。莂蘭若芬香。柏山結果。將父子不傳之妙。死貓頭扶起破沙盆。能縱能奪。能殺能活。夫是之謂行解相應。名之曰。祖今身孫慇懃請贊。其師朽不知。伊何劫中結此冤家。又殃及祖禰也。呵呵。

法語

授素弘理上座

達摩西來。不立文字。惟以直指人心見性成佛。可大師斷臂安心。盧行者黃梅踏碓。以至臨濟喫三頓痛。棒棒下兒孫焉用文字耶。己丑春。有舊識理上座。參予金明刻究此事。眉毛撕結已數載矣。今辭去。乞予數語。正所謂。不是冤家不聚頭耳。偈曰。直指本無說。無說說直指。今付直指時。直指直指旨。

與祐上座(今名真倪)

欲識佛性義。當觀時節因緣。今病僧出山。住個破院。秪為普明先師有未了底公案。所以與他了卻。不意有個祐上座。撞入金明。覷見轉轉不能了也。且道作麼生了。偈曰。妙道本無傳。無傳真妙道。無傳今亦傳。無道道亦道。

示啟上座

達磨西來。唯直指教外別傳。不立文字。以度眾生。若假異方便接人祖道。安有今日哉。嗟夫。近世有稱宗屬者。衒耀見聞。鮮務正行。斯皆由識見不超宗眼。不正致令。識者笑徒自欺耳。故佛鑑云。若有一物所好。則被外物賊矣。蓋吾禪家。貴乎眼目正當。唯露些子。如石火電光。如金剛王寶劍。如踞地獅子。令人湊泊不得。除非知有。莫能知之。若能如是。綿密操履。無絲毫透漏。方可拈頭作尾。拈尾作頭。不妨孤峰絕頂。十字街頭。十字街頭。孤峰絕頂。驅耕夫之牛。奪饑人之食矣。如皋啟上座。參諸方有年茲。中夏參山僧於金明丈室。咨決大事及禪。暇尚有餘。習未盡終。累大德。山僧。常呵斥之。一日翻然覺。躍然起。再拜余前乞示名字。遂名之曰。真啟字。之曰。天巖意望。其卓出情量。迥脫蓋纏。則不孤負一生行腳也。切囑。切囑。

示文上座

自古迄今這一著子。明如杲日。寬若太虛。無絲毫隱蔽。纔涉思惟。則白雲萬里。所以二祖得之。不往西天。玄沙得之。不出嶺。德山得之。見僧便棒。臨濟得之。見僧便喝。吾普明老人得之。孤峻二三十年。顛三倒四。而時人莫測。山僧親遭毒手。得來今十載矣。然無一日不挂肝嘗膽也。且道。山僧為甚麼事。思之。思之。

示敏上座

欲明恁麼事。須是恁麼人。若是恁麼人。何愁恁麼事。昔臨濟大師。建立四料。揀四賓。主四照用。三玄三要等。令人一一明了。一一透脫。方能得自由分。可以自利利他。隨處作主。遇緣即宗。如獅子遊行不求伴侶。壯士展臂不借他力。淮安敏上座。不遠千里參侍山僧已半載矣。今辭去。且要山僧鼓粥飯。氣山僧。有時恁麼。有時不恁麼。有時不恁麼中卻恁麼。有時恁麼中卻不恁麼。汝可知之。更有一句。他日為汝說破。

示智上座

諸佛出世。祖師西來。為渡迷津。直指人人本有。不從外得。亦無一法可傳授於人。若謂有法可傳授。是外道法。非正法也。所以古德云。若以實法繫綴人。土亦消不得。山僧這裏與先聖不別。亦無實法與人。亦無。迷津可渡。且道佛祖既無法與人。將甚麼為直指渡迷津耶。咄。癡子面前切莫說夢。

示豐上座

末法垂秋。古風掃地。余嘗思老趙州之遺蹤。自住金明十載。孤冷時流驗盡茲。祖巖上座。維揚人也有志於道。前歲八月至。雖參諸方有年。尚未肯休歇。余時扣叱之。忽一日。呈行腳稿。余目之曰。你到處有許多絡索。因甚到這裏一點也無。答云。不須錦上鋪花。余云。漏逗。漏逗。渠即禮拜。余喜其老成。遂書偈曰。獅子叢中驗克家。生擒活捉絕周遮。末梢一句無多喝。慧命懸懸露爪牙。

徽州汪朝奉子瑜乞示

甲午秋。山僧過峽石田。道耕齋頭古上座。率子瑜汪居士參請。堅志苦心備。呈所解乞示法語。山僧迫不得已。為汝葛藤一上。夫參禪要訣貴在猛捷。大丈夫若於此事信得及。認得真。一刀兩斷。千了百當。那有許多禪道佛法商量。今日三。明日四。依依稀稀。若信若不信。總為戲論。何能得自由分。先聖一切語言。皆藥病相治。豈有實法與人耶。如云。即心即佛。非心非佛。不是心。不是佛。不是物。又云。有時教伊揚眉瞬目。有時不教伊揚眉瞬目。有時揚眉瞬目者是有時揚眉瞬目者。不是。且道。他意在於何。無過為人。抽釘楔解粘縛也。子瑜居士留心此道二三十年不為。於般若無緣。但當時被邪魔中毒。深遠一時。卒未能撇得閨閣中物耳。卻把種種纏縛二境所牽。打作兩橛。不能了斷。較之鹵莽。承當實雲泥矣。然亦不得死。執影子絡索。自苦山僧。要居士將從前所有之物。盡情撇下。冷地裏看看。是個什麼意旨。若了得去。那怕甕中走鱉。果得自由田地。山僧為汝助喜。何如。

與施約菴居士

余與居士機契。夙昔因緣而患祖道之微。力挽真風一十四載。此實乘願再來。非同小遇。時義不容隱。特授以老人杖子。為末法宗眼。偈曰。傑出古人風。昂然勢莫窮。本無言語道。縱奪為流通。

師見元卓日持經咒拈示

看經須透旨。持咒要明心。咒心不明故。日持總無益。經旨不透故。縱看亦枉然。經旨果能透。牛皮也須穿。咒心豁爾明。雲山別一天。不見道海底。泥牛啣月走。品前石虎抱兒眠。鐵蛇鑽入金剛眼。崑崙騎象鷺鷥牽。若也會得其中句。能縱能奪。能殺能活。好喫老僧。一日三頓拳。不然逗到臘月三十日。閻羅老子與汝打算飯錢。莫道不言。

示禪人

一度相看一度了。法法頭頭勿草草。弔月吟松我不能。拋綸擲釣何可曉。自知沒用日閒閒。那管諸方浩浩。禪人若肯伴寂寥。佛法身心俱靠倒。俱靠倒。珊瑚枝上目杲杲。

書問

與葵石朱郡伯

昨承過晤。惓惓為道。貧衲不勝欣躍。向曹秋嶽居士。屢頌老居士大有根器。要貧衲與居士。眉毛撕結。究明箇事。為法門之柱石。貧衲素蓄於懷。昨得詢及工夫。承備述留心。乃云。無門可入。貧衲云。喚什麼作門。居士於此悟得。便是入門處。更無異路。又聞日課經咒。及諸務作障。若以貧衲觀。老居士根器不凡。固當直捷提持。猶如金剛王寶劍。一切斬斷。自能隨處解脫。何有一物為障哉。且喜近聞有人與居士盤桓。甚善。但不宜泥於文字。增益解路。閉塞悟門。必須屏絕塵緣。看即今自己安身立命處。念茲在茲。久久純熟。忽然㘞地一聲。得大自由。得大安樂。為近世士大夫之光明幢。是貧衲之所願耳。

與福建普明思達監院

禪流沿習。時風不古。老朽痛念於斯。因病體。深愧不能還山。然無一日不在紫雲峰頂也。每懷吾姪。苦守多年。真見歲寒松柏。設若獅蟲魔種。不顧先聖遺範。竟將常住物為己有。早變了也去。冬得吾素穎上座。歸細述顛。未益見。吾姪堅操苦行。自不被邪魅所惑。耳老朽。本欲還山與諸姪相商個事。奈有常住脩造。卒未遂願。特命素上座主之萬祈。吾姪痛念祖父。道場更為輔弼。成就法窟。永護主持法門。忠孝盡始盡終。而吾姪斷斷乎不可離此山也。切囑切囑。外祖衣一頂。汝師所遺。前歲。秀雲送至金明。老朽意俟。一人杳絕影響。今與素上座帶歸普明供養。不致匪人竊負矣。其藏經。語錄板。時當揀點。不令散失。山門幸甚。餘不盡言。

與一和尚

己亥十月廿一日。妙峰到金明。知吾先師道場。實賴思達姪苦守以俟。吾弟兄入山之切。近來想。其歲久情疲。乃有傍觀之隙。又得吾妙峰。聞之頓起悲痛之思。不辭數千里險崖之峻。又至陡門。遭擄罄劫。雖則赤體歸家。喜其恬然。絕無難色。可謂法門忠孝。良有以也。然某極欲過嶺。奈諸病絆身。不克遂願。惟望吾師弟不吝慈悲。為法道故。非惟與先師法席重光。亦俾妙峰一番苦心。及閩中諸姪有賴矣。某稽首。江干臨風。把臂為贐耳。

與項牧公別駕(法名真本)

昨談。有公案未透。過在胸次有物。快將萬緣放下。與朽盤桓。嚼鐵丸。飲洋銅過日子。其鐵酸餡。金剛圈。栗棘蓬。無不百雜碎矣。何更許他囫圇吞個棗耶。但辦肯心。必不相賺。無慮無慮。

又

佛祖之道。誠非細事。真大丈夫方能擔荷也。觀居士為道殷勤。不棄寂寥。常至蠡湖。刻究此事。可謂智過諸方矣。前日因緣。你居士近日何如病朽。昨遣侍者來看。為甚你居士不在家中。速道速道。

復田道耕居士病中

維摩居士以疾而臥。五祖以瘧喻示人。不意居士又落此圈闠也。適讀來翰。以知足。力未佳。望當更宜珍惜。為法自愛。病中十詠。閱之頗佳。亦可消遣耳。承惠。謝謝。

復周蓮齋(法名真潔)

節讀來教。已知為道殷殷。所和蜜蜂頌頗佳。中有不到處。過在錯用心耳。如教有云。昨蒙和尚以本分事錐劄。奈某雖究心有年。日在影響裏。未能㘞地一聲。所以極力欲道。道不著之語深見。居士虛心請益。然貧衲不欲與改正者。正要居士用一番真實苦心。參究那個蜂子。忽得一劄。冷汗通身。自知痛癢。徹頭徹尾。豈不慶快平生也哉。

介菴進禪師語錄卷十

嗣法門人真在真覺真性真本編

疏引

募脩金明寺緣起

金明乃宋佛慈禪師道場，繼有賜紫淨惠大師鼎建千佛寶閣，開禧賜額，至明成化間，得祖昭大師重新，迄今又二百餘年矣。余於戊子仲夏赴諸檀護之請，卓錫此地，亦不免理廢席於榛莽，整頹綱於荒陋。時有僧擬充脩造事，余但以古德住院偈止之，已經十三載，惟清冷逼人，禪侶往來鮮能措足，比見山門愈圮，堂閣愈危，得無坐視之責乎？今蒙諸大護法矢心以脩葺見示，余不得不拈出以告眾善信，伏祈協力共襄福。有攸歸偈曰：海月湖天境自寬，危堂破閣逼人寒，要新此個舊公案，信手揮來直下看。

乞脩造偈引

隱川大慈庵乃金明寺之故地。去濮溪二里許，有勝山居之況，新篁環翠，細柳垂陰。近構堂宇數椽，其奈臥房未備，有失往來禪侶之接。今岩輪二上座，遠從匡廬至此，掛笠數月，且不嫌荒僻，堅請歷事，觀其志，可謂為法忘形也。余不能固辭，特以舉似檀那，惟欣然捉筆，揮出家珍，作不朽之勝因，則福果烏可涯量哉？更述一偈：

廿年不打這鼓笛，今朝特地一翻新，知音自肯傾心和，韻腳分明十一真。

大乘庵募重裝佛像偈引(慧上人請)

刻雕成眾相，聚沙為佛塔，無為真佛實在我身，由是觀之，老瞿曇慈悲之故，葛藤太煞。余又如何引蔓牽枝耶？偈曰：小乘錢貫大乘井，索要須聖相重輝，必請高檀註腳。

普明脩造引(妙峰素穎長老請)

建寧普明山寺，乃我先老人養育賢才陶鑄聖凡之所，其層巒擁翠，萬脈歸宗，南北往來，鮮有不至者。予自癸未春出山屈指於今一十七白矣屢欲慰安眾望無奈蠡湖破院，兼病體羸尪未遑跋涉溪山，因循歲久，以致妙峰素公深憂古道，垂秋叢林凋落，特與普明知事相商不辭數千里杖笠來迎過嶺共整陳綱繼起祖席，亦足知其為法門師弟之誼至矣。然病朽愧不能入山，又烏忍安坐付傾倒於弗聞耶？凡我同志力挽頹風，普明有賴，其中更有一段光彩劫外風流，試問取妙峰，定為道破。順治己亥孟冬下澣七日。檇李金明介菴進朽題。

齋單

陶朱富而有餘金，明貧之不足，說甚雲門餅趙州茶，一味五味管取無下口處，而今不妨更拈草料細切，清風一任橫吞豎咬，忽得嚼著些些，定見千佛閣頓生光彩，檇李亭重整規模，人人慶贊皇圖，處處莊嚴佛土，大眾莫道空疏，伏唯珍重。

敬畏庵緣起

嘉禾范蠡湖西有敬畏庵，乃我祖無趣老人隱居道場也。創自明之嘉靖間，其來百餘年矣，緣老人俗姓施，里中多稱施庵，云庭旁有大槎槤樹，老人嘗與徑山無幻祖說法其下，有陸五臺諸公訪道參扣。老人寂後即塔本庵。庵中疏竹清池佛室數楹，後有見如徹師啟建樓宇，崇禎戊辰歲，徹孫日明輪公繼擴中樓，徹師係老人外孫老人外孫五徹師行四長為沈鶴齋公，即護法羅仲吳居士外翁也。居士於構中樓時，曾助輪公緣就，自鼎革以來，頓覺頹圮，余住金明，去庵不數，武常過禮塔，目擊心憂，茲日明公擬完夙願，同余弟子羅子先持冊乞數語引導眾信，蓋子先乃仲吳居士之子，輪公不忘舊護故，偕之來余，合掌加額，遂述緣起以告檀那，共襄勝舉，俾古佛道場復見一新，其福德又烏可涯量哉？凡樂助者點筆於後，勒石以垂不朽焉。

化齋米疏(無能乞)

釜甑生塵，法從緣起，缽盂啟口，道在人弘。展布袋於十字街頭，露肝膽於三家村裏，固廩打開，管取人人具足，堅囊頓破，直教個個周旋。化亦真，施亦真，籬根香擁菊花新。食輪轉，法輪轉，風吹落葉兩三片。時當九日，捉筆欣然，大力檀那，快心樂助。

化燈油引

紙撚無油，通人委悉，空谷有神達者，方知若向無油處著眼，管取騰今耀古，能於有神中展手，直教赫地輝天，搕[打-丁+(天/韭)]頭顯發無始威光，漆桶裏露出本來面目，舉似高檀，快然傾倒。

序跋

源流頌序

佛祖密室中，有一段因緣，從來無人覷著。何故？覷著則瞎。秪如臨濟興化，父子授受，源流有據，諸方但以化得三聖大覺力而拈臨濟香，更有謂臨濟不傳興化，而化在三聖大覺處，悟得先師喫棒底道理後，拈香臨濟，蓋僭嗣也。若此妄鑿古人，何異矮子觀場？今諸子云：從上佛祖皆見有付法偈，既已刊出燈錄，何至馬祖下不刊，亦復不見法偈，為是無付，為復珍惜不彰。咄！黃河三千年一度清，汝等冬瓜茄子見個什麼？雖然憫子誠懇，不得已即將佛佛授手祖祖相傳源流法偈機語隨緣頌出，輒成一帙，敢以公諸天下萬世明眼，報佛深恩，知佛祖授受之有的據，益俾德勝無焚衣之悔耳。還見正法眼藏麼？一隻破草鞋，無底亦無對。

鴛湖和尚頌古序

從上慧命，源源如線而出，車溪尤甚。一絲懸於九鼎，幸我老人一肩擔荷，密用潛行於水邊林下二十餘年，隱顯以時罕逢識者。崇禎乙亥春，有嚴[車*度]轢居士參師，慇慇不下，便乃復白苧普明廢址，懇請以居，及郡紳士咸迫。師以病堅辭，不得已勉赴插草開荒，率眾住靜。不期丙子秋因事挈杖入閩。後之住院開法亦號普明，正如杲日麗天，無有所不燭也，嘗謂余曰：老僧和牧牛并諸頌，古子看何如？答曰：情知老人向異類中行。師曰：如何異類中行事？余便兩手拓地再拜而出。今復閱普明遺稿，牧牛諸頌大有不同處。如何是我老人不同處聻？謹輯此刻，以俟賢者。

跋無趣和尚真蹟

丁亥秋抄，余過敬畏庵禮吾無趣祖塔，次有孫喻微忽出殘紙一幅相似，余捧讀之，是趣祖親書示龍湖先生法語，不覺忻喜，乃云：祖師真蹟，若優曇花，實為希有，今既見者，宜珍藏之。喻微云：見此一篇，即見祖師面目矣。咄哉癡子，祖師面目安在紙上耶？既不在紙上，且道祖師面目又在何處？吁：袈裟零落難縫補，收捲雲霞自剪裁。

隱川集自敘

壬辰秋，余同卜右文居士抵濮溪，道經村落，訝其遍地荒蕪，狐兔陵食，星散農家俱困緩惰，至於禽無巢卵，樹乏斧柯，縱使神農之化亦難矣。士乃指片地云：此金明贅疣也。余目之曰：噫，此地只少一椽耳。是冬，卜右文、羅子先二居士同眾信捐貲購地，別創一廬於川上，余名曰大慈庵，蓋取濟度此方之義。示耕數載，頗與彼生息迥別，農人皆異之。雖大義茫然，乃有稚子傍桑陰學種瓜之意。但覺狐兔潛藏，桑苗蔥鬱，悠悠乎風清月霽，於三間茆下，落落乎鳥啼花笑，於千頃畬頭。余時啜白湯烹野藿，吟詠其間，庶不孤村居之幽況矣。爰述數語，以揭初因，并志諸護之竭心焉。

跋子蕃朱居士寶夢記

未到這裏直須疑著，既到這裏切忌住卻，若恁麼會與寶夢記轉，不恁麼會亦與寶夢記轉，舉似明眼，請下一語看。

跋南明和尚語錄

法門陵替甚矣。按萬曆間宗師家，頗尚孤峻，遞相隱謝，此一變也。逮天啟時，方有人出法門，似覺可觀。至鼎革來十餘載，泛濫彌漫，此又一變也。蓋翁于泰昌改元遷化，其操履卓倫，非今時可擬。閱是錄者，當具別眼，法門有望焉。

箴銘

即事偶箴

無上妙道。不落言詮。真妄雙泯。直指單傳。或棒或喝。非教非禪。了達知見。勿談要玄。和光同塵。有實有權。無罣無礙。任運翛然。獨超物外。迥出劫前。巍巍堂堂。闊步大千。風清月白。別是一天。大慈佛法。博飯栽田。葛藤剷斷。弗扯章篇。初調犢子。驀鼻繩穿。或犯苗稼。時猛加鞭。純乎哮吼。放浪林泉。紹隆佛祖。惟在志堅。千鈞重擔。努力一肩。主持門戶。赤手空拳。無量妙義。一一重宣。中道不立。那有偏圓。一金鎔出。釵釧缾鈿。橫拈倒用。信手自便。懶殘風味。石枕高眠。日上月下。何故周旋。體性圓明。電拂聖賢。迷真逐妄。誠可悲憐。貧窮學道。淤泥出蓮。生死呼吸。何論少年。耽著五慾。業覆情牽。渠無能所。寧有蓋纏。須知端的。山邊水邊。誅茆伐竹。聊構數椽。或問如何。誰曰隱川。不局命運。豈逐世緣。騰蛇改格。枯淡自全。若為知己。芳草芊芊。

牙銘

我年剛五十。牙生四十五。爾以我固堅。我以爾利腑。嚼斷玉石根。喫盡鹹酸苦。無爾不相和。無我不吞吐。齊密且關風。深隱自回互。今者脫然離。我何忍其土。哀哉銘爾衾。日輪正當午。

眼鏡銘

昏之以明。明之以昏。惟爾其精。莫知其神。

獅子玉章銘

獅子牙爪。琢出崑岡。踞地哮吼。驚走狐狼。雖無一字。文彩難藏。印住印破。隱川之章。誰能任重。惟爾用光。

玉魚銘

美質無瑕。深藏峙屺。誰琢誰磨。徹頭徹尾。平地波濤。潑天風雨。慎勿輕躍。善為珍體。

佛牙櫃銘(廣若姚居士請)

無上慈尊。從地湧出。微塵界中。放光現瑞。直示群迷。廣宣妙義。世所希有。凡聖叵測。若能見聞。殊勝福利。擁護是幢。賴斯名器。

佛事

為徑山曇周師火

師以火炬指龕，召眾云：還見曇周師落處麼？脫或未然，今日進上座，為伊點出去也。良久云：叢林輔弼已經年，一旦相傾五老前，山岌岌水潺潺，昨夜三更月正圓。擲炬云：優曇花發火中鮮。

為敬畏庵蓮禪人掩龕

師以拄杖擊龕一下，云：生耶？不道雲斷，寒猿啼古路。又擊一下，云：死耶？不道林殘，羸鶴唳空巢。喻微蓮公於斯會，得白日傳心靜，青蓮喻法微，其或未然，金明為汝說破。遂掩上，云：樹頭黃葉落，且向此中看。復擊一下。

又火

舉火炬云：生死關頭絕要津，西風切切送歸人，急須火裏翻身去，一朵青蓮劫外春。遂投火炬。

為萬福庵法林上座火

師云：圓公圓公，汝當時在我室中有一則公案，有權有實，有照有用，爭奈末後未圓，汝還記得麼？金明今日為汝當眾拈出。良久云：明明不覆藏，明明絕回互，生死與去來，杲杲日輪午，若也圓得，定然不向別處流轉，脫或未然，我今為汝圓，卻且道作麼生圓？百草頭邊光燦爛，更嫌何處不風流。遂擲火炬云：燒。

為母賀氏孺人掩棺

師至棺前，作女人拜，顧視左右，云：還見我老母麼？若謂此便是，此乃父母精血所成，終歸敗壞，且道我老母在什麼處？復高聲召云：老母老母，放下著！即以手掩上。

起棺

師以拄杖擊棺三下，云：來時不增，去時不減，此土西方，不隔一線，若然凝滯，體亦難見，惟我老母，信行自便。且如何得自便聻？遂以杖引之而出。

掩土

師撮土召云：老母，離塵合覺，離覺合塵，今日離合，且置秪如歸根，得旨一句，作麼生？剷開荒草地，遍界藕花香。以土掩之。

為張恒所居士掩龕

師云：生也恁麼，死也恁麼，生死去來了無干涉，脫或不然，金明為汝下手去也。遂掩上，云：坐斷千差路，從教五眼窺。喝一喝。

為柏山素弘理長老起龕

師以杖擊龕云：橫身異類于西子湖頭赤骨婆心，于柏山寺裏，三十年來忠孝，驗在目前，百千載去恩怨，且看腳下，將謂你完我，誰知我完你，且止，更有一著，汝等還見麼？卓一卓，云：步步著力！便起。

舉火

師舉炬云：起廢席整頹綱，素位而行建法幢，立宗旨恢弘祖道，只如事理圓融，徹骨徹髓一句又作麼生，迸出通身三昧火，為人不顧兩莖毛。遂攛下。

入塔

師至塔前，以杖指骨云：大眾！這是你本山堂頭和尚一生受用不盡底，今日入此殊勝光明幢中，輝天鑒地，無黨無偏，且道全身奉重又如何？豎起拄杖，云：巍然一塔黃金骨，直矗青霄萬壑垂。喝一喝，便放下。

為太倉宦陳修長老封龕

師至龕前，卓拄杖云：古塘插草運大悲，手於未萌繡雪開，山努摩醯眼於末季，今雖能事已畢，尚有公案未了，以致老僧不惜眉毛，要問汝大眾，還知伊不了處麼？良久云：問取我孫澄首座便封。

為敬畏庵日明耆舊火(平野監院請)

師舉炬云：林泉落莫正斯時，黃葉紛紜滿路岐，聚散不知情自戚，槎槤歲歲露霜枝。這是吾祖無趣老人受用不盡處，幸我日明耆宿，固守一生，適來遽爾長往，金明無可薦揚，惟贈一星猛火。便攛下。

為得中知客火

師舉炬云：會麼？赤日炎炎，萬里無雲，薰風煜煜，青天有過。去此二途，中道不立，且道別資一路，又作麼生？山僧為汝下個註腳。遂攛下，云：燒。

為本智上人火

師舉炬云：全愚不愚，本智非智，或喜或瞋，如幻如寄，邏齋供眾十二年，終日街坊耍兒戲，一朝拾得草鞋錢，撒手呵呵便歸去。大眾！且道他歸何處？遂擲炬，云：急著眼覷。

曹繼宗請為郁氏全玉掩棺

師以杖擊棺云：全玉，二十年前取名，二十年後入殮，汝心念佛已切，佛令汝心已清，忽得前後際斷，撒手歸家，心佛一如，無非極樂，雖然，更須知藏身處沒蹤跡，沒蹤跡處莫藏身，還會麼？臘雪未融千澗水，春風又發萬山花。復擊三下。

為張居士火

師以杖擊棺云：寒雲楚楚，生也。一棒。寒色凄凄，死也。一棒。惜乎爾兄，可悲可痛，五十二年一場春夢，今日到此還醒也未？若也醒得，紅塵堆裏一任逍遙，荒草溪邊無非極樂，新殃不作，舊孽自除。如或不然，看看火來也！遂下火。

為香祖蘭公掩棺

廿年深隱冷棲遲，孤影追蹤足孝思，不意去春歸此日，何期此日又歸西。蘭公，蘭公，嘯月眠雲於黃葉庵中，生本不生，攢眉跨灶於老堂裏，滅何曾滅，潛心幽韻未透玄關，細嚼寒冰方伸雅志。雖然蘭植中塗，猶未免無經時之歎，且道：即今還有去來之相也無？以杖擊香几云：全身放下渾閒事，劫外臞梅瓣瓣香。

為報忠德安公火

師云：春風澹蕩，去來情自澀，春雨初消，泥水滑如油。秪這個時節，若也會得，不惟雲開日露，便得就路還家，如或未然，總是生死岸頭事。今日汝徒傳慧，特請山僧為汝薦往一句作麼生。遂舉炬云：桃萼爛紅鳥語碎，綠楊垂處棹方歸。乃攛下。

為倪全壽起棺

師以杖擊棺，云：一切眾生，性清淨，從本無生亦無滅，既無生滅，安有去來。倪全壽還會麼？放身命處，超于彼鐵壁銀山，絕蓋纏。拽杖便起。

舉火

師舉炬云：七十餘年卻似風，此回鍛過總成空。昔時曾示于今日，無限春風入普同。遂攛下。

為無塵上座火

師舉炬云：出家脩道貴真實，毫釐有差天地隔。五十六年虛自持，平生甘苦俱狼藉不狼藉。遂打一圓相，擲下云：竹邊猛火燒，來春好筍出。咄！

為秋澗禪人火

師舉炬云：學道之人不得真，秪為從前認識神，無量劫來生死本，癡人喚作本來人。所以老僧日前為汝鍛煉幾番，其奈汝夙障纏固，不得脫洒自由，今日又承汝父潛愚、汝叔完愚兩居士，始終請老僧了汝一生之事，可謂恩大難酬，老僧不免放出火光三昧，更為汝鍛煉一回，徹骨徹髓去也！遂攛下。

為心融境師火

師舉炬云：心由境滅，境逐心沉，心境一如，山高水深。今日孝孫眉公虔請本山方丈，為伊師祖心融境公送往生。本不生法臘七旬，滅本不滅，匋山戒律不惟報本酬恩，可謂一心而融萬境矣。且道即今心在什麼處？不則更為下個註腳。良久云：臘月火燒冰。遂攛下。

門人　施博　真潔　真慧　真仁　真和　真馨　閱

古吳門人　真衍　等敬梓

金明介菴和尚源流頌世序

西天

本祖釋迦世尊
始祖摩訶迦葉尊者
二祖阿難尊者
三祖商那和修尊者
四祖優波鞠多尊者
五祖提多迦尊者
六祖彌遮迦尊者
七祖婆須密尊者
八祖佛陀難提尊者
九祖伏馱密多尊者
十祖脅尊者
十一祖富那夜奢尊者
十二祖馬鳴尊者
十三祖迦毘摩羅尊者
十四祖龍樹尊者
十五祖迦那提婆尊者
十六祖羅睺羅多尊者
十七祖僧伽難提尊者
十八祖伽耶舍多尊者
十九祖鳩摩羅多尊者
二十祖闍夜多尊者
二十一祖婆修盤頭尊者
二十二祖摩拏羅尊者
二十三祖鶴勒那尊者
二十四祖師子尊者
二十五祖婆舍斯多尊者
二十六祖不如密多尊者
二十七祖般若多羅尊者

震旦

初祖菩提達磨大師
二祖慧可大師
三祖僧璨大師
四祖道信大師
五祖弘忍大師
六祖曹溪慧能大師
曹溪第二世南嶽懷讓禪師
曹溪第三世江西馬祖道一禪師
曹溪第四世洪州百丈山懷海禪師
曹溪第五世洪州黃檗山希運禪師
曹溪第六世鎮州臨濟義玄禪師
臨濟第二世魏府興化存獎禪師
臨濟第三世汝州南院慧顒禪師
臨濟第四世汝州風穴延沼禪師
臨濟第五世汝州首山省念禪師
臨濟第六世汾州太子院善昭禪師
臨濟第七世潭州石霜慈明楚圓禪師
臨濟第八世袁州楊岐方會禪師
臨濟第九世舒州白雲守端禪師
臨濟第十世蘄州五祖法演禪師
臨濟第十一世成都府佛果圓悟克勤禪師
臨濟第十二世平江府虎丘紹隆禪師
臨濟第十三世明州天童山應菴曇華禪師
臨濟第十四世明州天童山密菴成傑禪師
臨濟第十五世夔州府臥龍破菴祖先禪師
臨濟第十六世杭州徑山佛鑑無準師範禪師
臨濟第十七世杭州淨慈斷橋玅偷禪師
臨濟第十八世天台山瑞巖方山寶禪師
臨濟第十九世天台山華頂善興寺玅明真覺無見先睹禪師
臨濟第二十世處州福林院白雲智度禪師
臨濟第二十一世太平府繁昌八峰山古拙俊禪師
臨濟第二十二世四川東普州道林無際悟禪師
臨濟第二十三世南京太崗月溪澄禪師
臨濟第二十四世太崗夷峰寧禪師
臨濟第二十五世天目山寶芳進禪師
臨濟第二十六世嘉興東塔野翁曉禪師
臨濟第二十七世秀州敬畏菴無趣如空禪師
臨濟第二十八世杭州徑山無幻性沖禪師
臨濟第二十九世秦溪興善寺南明慧廣禪師
臨濟第三十世建寧府紫雲山普明寺鴛湖玄微妙用禪師

介菴和尚源流頌

門人　真理　真本　等錄

同山居士　曹溶　閱

西天

本祖釋迦世尊

在靈山會上拈花示眾，是時人天百萬眾皆默然，唯迦葉尊者破顏微笑。世尊曰：吾有正法眼藏，涅槃妙心實相，無相微玅法門，不立文字，教外別傳，付囑摩訶迦葉，并敕阿難副貳傳化，無令斷絕。付法偈曰：法本法無法，無法法亦法，今付無法時，法法何曾法。

頌曰：

霜天欲暮朔風寒　黃葉飄飄孰耐看

忽地晚鐘鳴古寺　一輪皎月出重巒

始祖摩訶迦葉尊者

阿難一日問師兄：世尊傳金襴袈裟外，別傳箇什麼？祖召阿難。阿難應諾。祖曰：倒卻門前剎竿著。後祖欲入定雞足山，乃召阿難言：我今不久世間，正法付囑于汝，汝善守護。付法偈曰：法法本來法，無法無非法，何于一法中，有法有不法。

金襴裟外別無傳　弟應兄呼夢不全

一段真風亙今昔　優曇朵朵火中鮮

二祖阿難尊者

于恒河中流將入寂滅，念先所度脫五百弟子悉皆來集中。有弟子一名商那和修，二名末田底迦，祖告之曰：昔如來以正法眼付大迦葉，迦葉入定而付於我，我今將滅，用傳于汝。付法偈曰：本來付有法，付了言無法，各各須自悟，悟了無無法。說偈已，復以正法眼囑累商那和修，而謂末田底迦曰：昔佛有記汝，當于罽賓國敷宣大法。

法湧恒河逝不休　一般心事動人愁

如來法眼親殃及　試看分支兩道流

三祖商那和修尊者

化緣既久，思付正法于吒利國得弟子優波鞠多以為給侍。祖因問曰：汝年幾耶？荅曰：我年十七。祖曰：汝身十七耶，性十七耶？答曰：師髮已白，為髮白耶？心白耶？祖曰：我但髮白，非心白耳。鞠多曰：我身十七，非性十七也。祖知是法器，經三載，以法眼付囑之。付法偈曰：非法亦非心，無心亦無法，說是心法時，是法非心法。

問南酬北露英才　口款相隨欠一鎚

三載巾瓶無別囑　與師把手上高臺

四祖優波鞠多尊者

在世化導，證果最多。最後有一長者子，名曰香眾，禮祖求出家。祖問曰：汝心出家身出家？荅曰：我來出家非為身心。尊者曰：不為身心，復誰出家？荅曰：夫出家者，無我我故，無我我故，即心不生滅，心不生滅，即是常道，諸佛亦常心非形相，其體亦然。祖曰：汝當大悟，心自通達，宜依佛法僧，紹隆聖種。因為剃度，授具名提多迦，且告之曰：昔如來以正法眼藏次第傳授以至于我，今復付汝。付法偈曰：心自本來心，本心非有法，有法有本心，非心非本法。

獅子全威便出群　吼聲未許等閒聞

堂堂聖種真堪紹　次第傳流非世勳

五祖提多迦尊者

行化中印度。彼有仙名彌遮迦，昔與祖同生梵天，遮迦遇阿私陀仙授之仙法，祖則修習禪那，報分已經六劫，以夙緣故，捨邪歸正，率眾求解脫。祖即度之，其眾亦一時發心。祖以法眼付彌遮迦，而說偈曰：通達本法心，無法無非法，悟了同未悟，無心亦無法。

一念纔分萬劫殊　剎那回步便同途

雖能逐日追風疾　狼藉春光不較多

六祖彌遮迦尊者

遊化至北天竺國，於闤闠間遇一人，手持酒器，逆祖問曰：師何方來？欲往何所？祖曰：從自心來，欲往無處。曰：識我手中物否？祖曰：此是觸器而負淨者。曰：師識我否？祖曰：我即不識，識即非我。彼即置器禮祖，自稱名婆須密，願加度脫。祖與剃度。付法偈曰：無心無可得，說得不名法，若了心非心，始解心心法。

趁性顛狂笑傲頻　茫茫誰識甕頭春

攔街撞著剛知己　共醉桃源好避秦

七祖婆須密尊者

常服淨衣，執酒器，遊行里閈，或吟或嘯，人謂之狂。遇六祖彌遮迦受法，行化至迦摩羅國，有智者佛陀難提索祖論義，祖曰：仁者論即不義，義即不論，若擬論義，終非義論。難提知祖義勝心，即欽服祖。說付法偈曰：心同虛空界，示等虛空法，證得虛空時，無是無非法。

額有圓珠長七尺　特來呈伎徹光輝

當機直示虛空法　拶入虛空絕是非

八祖佛陀難提尊者

適提伽國毘舍羅長者家，長者作禮問：何所須？祖曰：我求侍者。長者曰：我有一子，名伏馱密多，年已五十，口未曾言，足未曾履。祖曰：如汝所說，真吾弟子。伏馱聞之，遽起禮拜，而說偈曰：父母非我親，誰是最親者？諸佛非我道，誰是最道者？祖以偈荅曰：汝言與心親，父母非可比，汝行與道合，諸佛心即是。外求有相佛，與汝不相似，欲識汝本心，非合亦非離。伏馱聞偈，便行七步，隨祖出家。付法偈曰：虛空無內外，心法亦如此，若了虛空故，是達真如理。

五十年來口不開　鵝王擇乳亦奇哉

剛行七步揚家醜　引得兒孫入禍胎

九祖伏馱密多尊者

受八祖付囑，至中印度。有長者香蓋攜一子，名難生，禮祖曰：曾有一仙，謂此兒骨相非常，當為法器，今命出家。祖與剃髮，付戒羯磨之際，祥光燭座，舍利現前，自此精進忘疲。未幾，祖付法焉。偈曰：真理本無名，因名顯真理，受得真實法，非真亦非偽。

纔舉金刀頂相圓　祥光遍布耀人天

分明舍利人難睹　一領袈裟搭半肩

十祖脅尊者

本名難生，投九祖執侍左右，脅不至席，因號脅尊者。至華氏國，憩一樹下，有長者子名富那夜奢，合掌前立。祖問曰：汝從何來？答曰：我心非往。祖曰：汝何處住？荅曰：我心非止。祖曰：汝不定耶？曰：諸佛亦然。祖曰：汝非諸佛。曰：諸佛亦非。祖乃付法。說偈曰：真體自然真，因真說有理，領得真真法，無行亦非止。

夙債來償自古衣　不投機處卻投機

其中一語誰相諳　夜半金烏撲地飛

十一祖富那夜奢尊者

得法脅尊者，尋詣波羅奈國。彼有馬鳴大士，作禮問曰：我欲識佛，何者即是？祖曰：汝欲識佛，不識者是。曰：佛既不識，焉知是乎？祖曰：既不識佛，焉知不是？曰：此是鋸義。祖曰：彼是木義。祖問：鋸義者何？曰：與師平出。馬鳴卻問：木義者何？祖曰：汝被我解。馬鳴豁然省悟。付法偈曰：迷悟如隱顯，明暗不相離，今付隱顯法，非一亦非二。

拖來拽去絕遮藏　木義解開汗似湯

突出本來非二一　薰風拂拂透身涼

十二祖馬鳴尊者

于華氏國宣化，俄有魔來與祖較力，祖震伏之。魔遂現形懺悔。祖問：汝名誰耶？眷屬多少？曰：我名迦毘摩羅眷屬。三千祖曰：盡汝神力變化若何？曰：我化巨海極為小事。祖曰：汝化性海得否？曰：何為性海？我未嘗知。祖曰：山河大地皆依建立，三昧六通由茲發現。迦毘聞已，遂發信心。付法偈曰：隱顯即本法，明暗元不二，今付悟了法，非取亦非離。

三千業力逞神奇　性海揚波總不知

無量法門由此立　盲龜值木幾人思

十三祖迦毘摩羅尊者

入西印度北山之中，山有大樹蔭覆五百大龍，其樹王名龍樹，常為龍眾說法。祖訪之，龍樹出迎，曰：深山孤寂，龍蟒所居，大德至尊，何枉神足？祖曰：吾非至尊，來訪賢者。龍樹默念曰：此師得決定性明道眼否？是大聖繼真乘否？祖曰：汝雖心語，我已意知，但辦出家，何慮吾之不聖？龍樹聞已，悔謝祖度。付法偈曰：非隱非顯法，說是真實際，悟此隱顯法，非愚亦非智。

意知心語顯真乘　滄溟由來鯤化鵬

但辦肯心承聖業　法中何慮冷如冰

十四祖龍樹尊者

至南印度導化時，有迦那提婆來謁，將及門，祖先遣侍者以滿缽水置于座前。提婆見之，即以一鉞投之而進。祖後造智度等論，垂世，以法眼付提婆。付法偈曰：為明隱顯法，方說解脫理，於法心不證，無瞋亦無喜。

陷虎之機不易親　當陽拈出便通津

針投水乳風前禍　爛熳山花別問春

十五祖迦那提婆尊者

從龍樹祖得法後，至迦毘羅國。彼有長者梵摩淨德，以其子羅睺羅多，隨祖出家。祖曰：昔如來有記，第二五百年，此子當為大教主，即與剃髮。至巴連弗城，聞諸外道欲障佛法，祖乃執長幡入彼眾中。彼問祖曰：汝何不前？祖曰：汝何不後？彼曰：汝似賤人。祖曰：汝似良人。彼曰：汝解何法？祖曰：汝百不解。彼曰：我欲得佛。祖曰：我灼然得。彼曰：汝不合得。祖曰：元道我得，汝實不得。彼曰：汝既不得，云何言得？祖曰：汝有我故，所以不得。我無我我，故自當得。彼辭既屈，乃問祖曰：汝名何等？祖曰：我名迦那提婆。彼眾夙聞祖名，咸悔過歸伏。祖隨告羅睺羅多，而付法眼。偈曰：本對傳法人，為說解脫理，於法實無證，無終亦無始。

因邪打正逞襟懷　入水求人似有乖

二五百年傳佛記　好攜瓢杖踏煙霾

十六祖羅睺羅多尊者

行化至室羅筏城，有河名金水，寶莊嚴王之子號僧伽難提者，居河之源，安坐入定，祖與學眾溯流而上，伺之三七日，難提從定起，祖問曰：汝心定耶？身定耶？提曰：身心俱定。祖曰：身心俱定，何有出入？提曰：雖有出入，不失定相，如金在井，金體常寂。祖曰：若金在井，若金出井，金無動靜，何物出入？提曰：言金動靜，何物出入，言金出入，金非動靜。祖曰：若金在井，出者何金？若金出井，在者何物？提曰：金若出井，在者非金，金若在井，出者非物。祖曰：此義不然。提曰：彼義非著。祖曰：此義當墮。提曰：彼義不成。祖曰：彼義不成，我義成矣。提曰：我義雖成，法非我故。祖曰：我義已成，我無我故。提曰：我無我故，復成何義？祖曰：我無我故，故成汝義。提曰：仁者師誰得是，無我祖曰：我師迦那提婆證是無我。難提以偈贊曰：稽首提婆師，而出于仁者，仁者無我故，我欲師仁者。祖以偈荅曰：我已無我故，汝須見我我，汝若師我故，知我非我我。難提心意豁然，即求度脫。祖曰：汝心自在，非我所繫。語已，即以大法囑付。祖說偈曰：於法實無證，不取亦不離，法非有無相，內外云何起？難提聞命，說偈贊曰：善哉大聖者，心明逾日月，一光照世界，暗魔無不拔。

大象遊行兔徑希　義持金井涉離微

豁然心意無我我　千聖同途把手歸

十七祖僧伽難提尊者

行化摩提國，歷山谷間，至一峰下，時山舍有童子持圓鑑直造祖前。祖問：汝幾歲耶？曰：百歲。祖曰：汝年尚幼，何言百歲？童曰：我不會理正百歲耳。祖曰：汝善機耶？童曰：佛言若人生百歲不會諸佛機，不如生一日而得決了之。祖曰：汝手中者，當何所表？童曰：諸佛大圓鑑，內外無瑕翳。兩人同得見，心眼皆相似。其父命隨祖出家。祖為名伽耶舍多。後復因風吹殿鈴聲，祖問曰：鈴鳴耶？風鳴耶？舍多曰：非風鈴鳴，我心鳴耳。祖曰：心復誰乎？舍多曰：俱寂靜故。祖曰：善哉善哉，繼吾道者非子而誰？即付法眼。偈曰：心地本無生，因地從緣起，緣種不相妨，華果亦復爾。

圓鑑風鈴徹底清　童兒百歲語人驚

現成公案親分付　花果圓來又發萌

十八祖伽耶舍多尊者

經大月氏國婆羅門鳩摩羅多之舍，祖將入，羅多問曰：是何徒眾？祖曰：是佛弟子。羅多一聞佛號，心神悚然，即時閉戶。祖良久扣其門。羅多曰：此舍無人。祖曰：荅無者誰？羅多聞已，遂發宿智。付法偈曰：有種有心地，因緣能發萌，于緣不相礙，當生生不生。

佛號纔聞即悚神　開門元是閉門人

為憐擊破牢關鍵　一樹寒梅劫外春

十九祖鳩摩羅多尊者

適中天竺國，有大士名闍夜多，問仁夭暴壽逆吉義凶之故，祖荅以善惡有三時報。夜多頓釋所疑。祖曰：汝雖已信三業，而未明業從惑生，惑依識有，識依不覺，不覺依心，心本清淨，無生滅無造作，無報應無勝負，寂寂然，靈靈然，汝若入此法門，可與諸佛同矣。一切善惡，有為無為，皆如夢幻。夜多領旨，即發宿慧。祖告曰：吾今寂滅時，至汝當紹行化跡。付法偈曰：性上本無生，為對求人說，於法既無得，何懷決不決？

亡羊泣路事如麻　夢幻空花總被遮

宿慧頓明諸佛義　何煩門外駕三車

二十祖闍夜多尊者

至羅閱城，敷揚頓教，彼有學眾，惟尚辨論，首者名婆修盤頭(此云遍行)，常一食不臥，六時禮佛，清淨無欲，為眾所歸。祖欲度之，問彼眾曰：此遍行頭陀能修梵行，可得佛道乎？眾曰：我師精進，何故不得？祖曰：汝師與道遠矣！設苦行歷於塵劫，皆虛妄之本。眾曰：尊者蘊何德行而譏我師？祖曰：我不求道亦不顛倒，我不禮佛亦不輕慢，我不長坐亦不懈怠，我不一食亦不雜食，我不知足亦不貪慾，心無所希，名之曰道。時遍行聞已，發無漏智。付法偈曰：言下合無生，同於法界性，若能如是解，通達事理竟。

苦行勤修路轉增　懸崖撒手事何曾

隔牆見角知牛在　一種平常繼祖燈

二十一祖婆修盤頭尊者

羅閱城人，行化至那提國，王常自在問曰：羅閱土風與此何異？祖曰：彼土曾三佛出世，今王國有二師化導。王曰：二師者誰？祖曰：即王之次子摩拏羅，乃其一也，吾雖德薄，敢當其一。時王方同祖語，忽使者報：有象巨萬逼城。祖曰：拏羅出，患解矣。王遂命之。拏羅出城，向象大喝，城為震動，象皆顛仆馳散。于是，王大敬信，命拏羅依祖出家。祖授付法偈曰：泡幻同無礙，如何不了悟，達法在其中，非今亦非古。

賓主相看風土揚　鄉談諺語灼然彰

眾流截斷知端的　海底泥牛趁夜光

二十二祖摩拏羅尊者

行化西印度，知月氏國有鶴勒那比丘，堪為法器，乃躬往化之。時鶴勒那以昔緣故，感鶴眾相隨，見祖遂問：有何方便，令彼解脫？祖曰：我有無上法寶，汝當聽受，化未來際。即說偈曰：心隨萬境轉，轉處實能幽，隨流認得性，無喜亦無憂。時鶴眾聞偈，咸飛鳴而去。

眾鶴追隨業自殊　一機掣斷始無疑

飛鳴濯濯啣恩去　物外超然識得伊

二十三祖鶴勒那尊者

中印度師子比丘問：我欲求道，當何用心？祖曰：汝欲求道，無所用心。曰：既無用心，誰作佛事？祖曰：若有用心，即非功德。汝若無作，即是佛事。經云：我所作功德而無我所故。師子聞已，即入佛慧。祖告曰：我滅後五十年，北天竺國當有難起嬰在汝身，今以法眼付囑于汝，善自護持。乃說付法偈曰：認得心性時，可說不思議，了了無可得，得時不說知。

縵天網子頗相宜　打鳳羅龍驀面欺

一句了然超百億　三賢十聖那能知

二十四祖師子尊者

求法嗣于罽賓國，遇一長者引一子問祖曰：此子名斯多，當生便拳左手，今二十年終未能舒。祖即以手接曰：可還我珠。童子遽開手奉珠。眾皆驚異。長者令之出家，以前緣故，復名婆舍斯多。祖即告之曰：吾師密有懸記，罹難非久，如來正法眼藏，今囑付汝，汝應保護，普潤來際。偈曰：正說知見時，知見俱是心，當心即知見，知見即于今。祖說偈已，復以僧伽黎密付斯多，俾之他國。斯多受教，乃抵南天。

捏緊拳頭二十年　纔逢識者便開拳

目前多少淆訛事　只許渠儂到處圓

二十五祖婆舍斯多尊者

受師子祖囑，獨邁南天，潛隱山谷，天德王、迎供王有二子，長曰德勝，次曰不如密多。密多和柔，德勝凶暴。及即位，惑外道說，欲抑祖，密多諫德勝囚之，乃詰祖曰：師子尊者已遇罽賓國王難，何緣付法？祖出尊者先所付僧伽黎示勝，勝命焚之，衣出五色光，薪盡如故，勝乃追悔禮祖，立出密多。密多遂求祖出家。祖問曰：汝欲出家，當為何事？密多曰：我若出家，不為其事。祖曰：不為何事？密多曰：不為俗事。祖曰：當為何事？密多曰：當為佛事。祖曰：王子智慧天至。即度出家，侍祖六年，乃付法偈曰：聖人說知見，當境無是非，我今悟真性，無道亦無理。密多受偈，問：衣可傳乎？祖曰：此衣為難故，假以證汝身，無難何假傳衣？密多作禮。

罽賓揮劍一臂墮　德勝焚衣滿面慚

迥絕是非親嫡骨　繩繩不斷語喃喃

二十六祖不如密多尊者

得法，至東印度，王堅固敬信于祖。祖曰：王國有聖，當繼我法。時國中有婆羅門子，年二十，幼失父母，不知名氏，或自稱瓔珞，人遂呼為瓔珞童子，丐行間里。有問：汝行何急？即曰：汝行何緩？問：何姓？即曰：與汝同姓。人莫測之。一日，祖與王同車而出，瓔珞稽首自陳往因，祖乃名為般若多羅，付法偈曰：真性心地藏，無頭亦無尾，應緣而化物，方便呼為智。

無頭無尾不曾藏　逼塞虛空孰敢量

瑟瑟金風輕洩漏　枝枝丹桂自芬芳

二十七祖般若多羅尊者

因南印度，香至王供以寶珠，祖即取試三王子曰：此珠圓明，有能及否？二王子皆曰：此珠七寶中尊，固無踰也。第三王子菩提多羅曰：此是世寶，未足為上，於諸寶中，法寶為上。此是世光，未足為上，於諸光中，智光為上。此是世明，未足為上，於諸明中，心明為上。此珠光明，不能自炤，要假智光，光辨於此。既辨此已，即知是珠。既知是珠，即明其寶。若明其寶，寶不自寶。若辨其珠，珠不自珠。珠不自珠，要假智珠，而辨世珠。寶不自寶，要假智寶，以明法寶。然則師有其道，其寶即現，眾生有道，心寶亦然。祖歎其辯慧，乃復問曰：於諸物中，何物無相？曰：於諸物中，不起無相。又問：於諸物中何物最高？曰：於諸物中人我最高。又問：於諸物中，何物最大？曰：於諸物中，法性最大。祖時知是法器，默而混之。香至厭世，遂依祖出家。祖以其通達大法，乃名菩提達磨，而告之曰：如來以正法眼付大迦葉，如是展轉，乃至於我，我今囑汝聽吾偈曰：心地生諸種，因事復生理，果滿菩提圓，花開世界起。

心明世寶別端倪　迥出人間東與西

一夜好風吹不輟　曉來黃葉與階齊

震旦

初祖菩提達磨大師

受西天二十七祖般若多羅囑識，於梁普通七年來震旦，初至金陵，與武帝機不契，寓止嵩山少林，面壁而坐，人莫之測。二祖慧可躬詣求法，立雪斷臂，向祖問：諸佛法印，可得聞乎？祖曰：諸佛法印，匪從人得。可曰：我心未安，乞師與安。祖曰：將心來，與汝安。可良久曰：覓心了不可得。祖曰：與汝安心竟。可悟入。越九年，祖命門人曰：時將至矣，汝等合言所得。有道副對曰：如我所見，不執文字，不離文字，而為道用。祖曰：汝得吾皮。尼總持曰：我今所解，如慶喜見阿閦佛國，一見更不再見。祖曰：汝得吾肉。道育曰：四大本空，五陰非有，而我見處，無一法可得。祖曰：汝得吾骨。慧可出，禮三拜，依位而立。祖曰：汝得吾髓。乃顧可曰：昔如來以正法眼付迦葉尊者，展轉囑累而至於我，我今付汝，汝當護持，并授袈裟以為法信。付法偈曰：吾本來茲土，傳法救迷情，一花開五葉，結果自然成。

頌曰：

長空雲淡沒間關　月照松梢山影慳

一片清光輝宇宙　夜深兀坐聽潺湲

面壁嵩山成話墮　安心得髓恨添多

西天法印分明極　惱亂春風撼薜蘿

二祖慧可大師

從初祖得法，博求法嗣，時三祖為居士，年踰四十，不言名氏，禮祖問曰：弟子身纏風恙，請和尚懺罪。祖曰：將罪來，與汝懺。士良久曰：覓罪了不可得。祖曰：與汝懺罪竟，宜依佛法僧住。士曰：今見和尚，已知是僧，未審何名佛法？祖曰：是心是佛，是心是法。法佛無二，僧寶亦然。士曰：今日始知罪性不在內，不在外，不在中間，如其心然，佛法無二也。祖深器之，為之剃髮，名曰僧璨。付法偈曰：本來緣有地，因地種花生，本來無有種，花亦不曾生。

毒流四海廣無邊　風恙纏身乞懺愆

罪性頓空三寶住　夜寒月映渡頭船

三祖僧璨大師

自二祖授法，深自韜晦，居無常處，積十餘載，人無知者。四祖道信時為沙彌，年始十四，禮祖問曰：願和尚慈悲，乞與解脫法門。祖曰：誰縛汝？曰：無人縛。祖曰：何更求解脫乎：信于言下大悟，服勞九載。付法偈曰：花種雖因地，從地種花生，若無人下種，花地盡無生。

受恩深處本無多　一語相投便上科

解脫法門誰縛汝　信知脫下自淆訛

四祖道信大師

嗣法三祖，住蘄春破頭山，學侶雲臻。一日往黃梅縣，路逢一小兒，骨相奇秀，異乎常童，祖問曰：子何姓？荅曰：姓即有不是常姓。祖曰：是何姓？荅曰：是佛性。祖曰：汝無姓耶？荅曰：性空故無。祖默，識是法器，即遣侍者，從其母乞出家，後付法。偈曰：花種有生性，因地花生生，大緣與性合，當生生不生。

破頭山上播真風　喜得黃梅驀地逢

性有性無全體露　小兒原是老栽松

五祖弘忍大師

前身為破頭山中栽松道者，轉遇四祖得法嗣，化六祖。時為居士，姓盧名慧能，聞讀金剛經有省，自新州來參祖，祖令隨眾作務。祖一日令眾述偈，意符則授衣。法會下七百餘僧，上座神秀者于廊壁書偈曰：身似菩提樹，心如明鏡臺，時時勤拂拭，莫使惹塵埃。祖見，知秀所作，乃讚歎曰：後人依此修行，亦得勝果。各令念誦。盧在碓坊聞之，至夜倩人于秀偈側亦書一偈曰：菩提本無樹，明鏡亦非臺，本來無一物，何處惹塵埃。祖見曰：此是誰作？亦未見性。眾聞祖語，遂不之顧。逮夜，祖潛詣碓坊，問曰：米白也未？盧曰：白也，未有篩。祖以杖擊碓三下而去。盧即三鼓入室，祖密付衣法，囑善保護，無令斷絕。付法偈曰：有情來下種，因地果還生，無情既無種，無性亦無生。

本來無物頂[寧*頁]開　米白倩篩滿面灰

三鼓密傳衣缽去　刻舟爭見化龍才

六祖慧能大師

黃梅得法後，住曹溪。南嶽讓祖來參。祖問：甚麼處來？讓曰：嵩山來。祖曰：什麼物恁麼來？讓無語。經八載，忽然有省，乃白祖曰：某甲有個會處。祖曰：作麼生？師曰：說似一物即不中。祖曰：還假修證否？讓曰：修證則不無，染污即不得。祖曰：祗此不污染，諸佛之所護念。汝既如是，吾亦如是。祖為說法，偈曰：心地含諸種，普雨悉皆生，頓悟花情已，菩提果自成。

當陽一拶遠趨風　八載投機亦不中

修證不無染不得　山叢叢處水濛濛

曹溪第二世南嶽懷讓禪師

見馬祖常習坐，禪師問曰：大德，坐禪圖甚麼？祖曰：圖作佛。師乃取一磚，於彼菴前石上磨。祖曰：磨作甚麼？師曰：磨作鏡。祖曰：磨磚豈得成鏡耶？師曰：磨磚既不成鏡，坐禪豈得作佛？祖曰：如何即是？師曰：如牛駕車，車若不行，打車即是？打牛即是？祖無對。師又曰：汝學坐禪，為學坐佛？若學坐禪，禪非坐臥，若學坐佛，佛非定相，於無住法不應取捨。汝若坐佛，即是殺佛，若執坐相，非達其理。祖聞示誨，如飲醍醐，禮拜問曰：如何用心，即合無相三昧？師曰：汝學心地法門，如下種子，我說法要，譬彼天澤，汝緣合故，當見其道。又問：道非色相，云何能見？師曰：心地法眼，能見乎道，無相三昧，亦復然矣。祖曰：有成壞否？師曰：若以成壞聚散而見道者，非見道也。乃說偈曰：心地含諸種，遇澤悉皆萌，三昧花無相，何壞復何成。祖遂開悟，心意超然，侍奉九秋，日益玄奧。

輕輕閫外展機籌　引玉拋磚格異眸

打疊車牛三昧起　木童騎鶴上楊州

曹溪第三世江西馬祖道一禪師

百丈為侍者。一日侍祖行次，見一群野鴨飛過。祖曰：是甚麼？丈曰：野鴨子。祖曰：甚處去也？丈曰：飛過去也。祖遂把丈鼻扭，負痛失聲。祖曰：又道飛過去也。丈於言下有省。又後侍立次，祖目視繩床角拂子。丈曰：即此用，離此用。祖曰：汝向後開兩片皮，將何為人？丈取拂子豎起。祖曰：即此用，離此用。丈挂拂子於舊處。祖振威一喝。丈直得三日耳聾。祖付法偈曰：心外本無法，有付非心法，既知非法心，如是付心法。

鼻痛始知燈是火　耳聾難掩掣風顛

大千沙界文同軌　天自高兮海自淵

曹溪第四世洪州百丈山懷海禪師

一日謂眾曰：佛法不是小事，老僧昔被馬大師一喝，直得三日耳聾。時黃檗聞舉，不覺吐舌。師曰：子已後莫承嗣馬祖去麼？檗曰：不然，今日因和尚舉，得見馬祖大機大用，然且不識馬祖，若嗣馬祖，已後喪我兒孫。師曰：如是如是，見與師齊，減師半德。見過于師，方堪傳授。子甚有超師之見。檗便禮拜。師付法偈曰：本無言語囑，強以心法傳，汝既受持去，心法更何言。

陳年蠱毒水難當　觸著通身皮骨喪

識得根源為活計　一般酥酪是砒礵

曹溪第五世洪州黃檗山希運禪師

臨濟在師會下，行業純一。首座睦州嘆曰：雖是後生，與眾有異。遂問：上座在此多少時？濟云：三年。座云：曾參問也無？濟云：不曾參問。不知問個什麼。座云：汝何不去問堂頭和尚，如何是佛法的的大意？濟便問。聲未絕，師便打。濟下來。座云：問話作麼生？濟云：某甲問聲未絕，和尚便打，某甲不會。座云：但更去問。濟又問，師又打。濟如是三度問，師三度打。濟白首座云：幸蒙慈悲，令某甲問訊和尚，三度發問，三度被打，自恨障緣，不領深旨，今且辭去。座云：汝若去時，須辭和尚去。濟禮拜退。座先到師白云：問話底後生甚是如法。若來辭時，方便接他，向後成一株大樹，與天下人作陰涼去在。濟辭師，師囑云：不得往別處去，汝向高安灘頭大愚處去，必為汝說。濟到大愚。愚問：甚處來。濟云：黃檗來。愚曰：黃檗有何言句？濟曰：某甲三度問佛法的的大意，三度被打，不知某甲有過無過？愚曰：黃檗與麼老婆心切，為汝得徹困，更來者裡問有過無過。濟于言下大悟，云：元來黃檗佛法無多子。愚搊住曰：者尿床鬼子適來道有過無過，如今卻道黃檗佛法無多子。你見個甚麼道理？速道速道！濟遂築大愚脅下三拳。愚拓開曰：汝師黃檗，非干我事。濟便回師，見便問：者漢來來去去，有甚了期？濟云：秪為老婆心切人事了。侍立。師又問：什麼處去來？濟云：昨奉慈旨，令參大愚去來。師云：大愚有何言句。濟遂舉前話。師云：作麼生得者漢來，待痛與一頓。濟云：說甚麼待來，即今便喫。隨後便掌，師云：者風顛漢卻來者裡捋虎鬚。濟便喝。師云：侍者引者風顛漢參堂去。後付偈曰：病時心法在，不病心法無，吾所付心法，不在心法途。

三回痛棒骨生痕　一築高安便荅恩

更把虎鬚頻倒捋　乾坤攪動斗星昏

曹溪第六世鎮州臨濟義玄禪師

興化為侍者，機緣默契，師以法偈印之。偈曰：至道無揀擇，本心無向背，便如此承當，春風增瞌睡。化後充三聖首座，次任大覺院主(云云)。開堂日此一炷香，本為三聖師兄，三聖於我太孤，本為大覺師兄，大覺於我太賒，不如供養臨濟先師。

家富兒嬌無揀擇　機籌互換始承當

春風瞌睡流千古　有眼如盲日正央

頂[寧*頁]豎亞摩醯眼　肘後橫懸奪命符

毒氣迸開無限意　賺他驢糞較賒孤

臨濟第二世魏府興化存獎禪師

南院久依座下。師以法偈付曰：大道全自心，亦非在心求，付汝自心道，無喜亦無憂。

自心大道沒遮藏　花笑鳥啼山更長

月白不從門外得　踢翻尿器露風光

臨濟第三世汝州南院慧顒禪師

風穴在會作園頭，師一日入園問云：南方一棒作麼生商量？穴云：作奇特商量。穴卻問：和尚此間一棒作麼商量？師拈棒云：棒下無生忍，臨機不見師。穴於言下大徹。依止六年。師付法偈曰：我今無法說，所說皆非法，今付無法法，不可住于法。

棒下無生絕較量　臨機不見太郎當

顒翁若遇風顛漢　劈面攔腮沒處藏

臨濟第四世汝州風穴延沼禪師

首山充知客時，常密誦法華。一日侍立次，師乃垂涕告曰：不幸臨濟之道，至吾將墜于地。山曰：觀此一眾，豈無人耶？師曰：聰明者多，見性者少。山曰：如某者如何？師曰：吾雖望子之久，猶恐耽著此經，不能放下。山曰：此亦可事，願聞其要。師於是上堂，舉世尊以青蓮目顧視大眾，迦葉正當與麼時，且道說個什麼？若道不說而說，又是埋沒先聖，且道說個什麼？山拂袖而退。師擲下拄杖，歸方丈。次日，山與真園頭，同上問訊。師問真曰：作麼生是世尊不說說？真曰：鵓鳩樹頭鳴。師曰：你作許多癡福作麼？何不體究言句？又問山曰：你作麼生？山曰：動容揚古路，不墮悄然機。師謂真曰：你何不看念法華下語？付首山偈曰：無說是真法，其說原無說，我今說付時，說說何曾說。

日憂祖道淚潸潸　鐵石心肝也痛酸

拂袖一肩擔荷後　令人聞見膽毛寒

臨濟第五世汝州首山省念禪師

一日上堂，汾陽出問：百丈捲席意旨如何？師云：龍袖拂開全體現。陽云：未審師意如何？師云：象王行處絕狐蹤。陽於言下大悟，遂提起坐具，顧視大眾云：萬古碧潭空界月，再三撈漉始應知。禮拜歸眾。時葉縣省和尚作首座，纔退便問：昭兄，你適來見個什麼道理，便與麼道？陽云：正是我放身捨命處，省便休。師付汾陽法，偈曰：自古付無說，我今亦無說，只此無說心，諸佛所共說。

皓魄當空絕點埃　一枝丹桂月中開

香飄撲著人間鼻　放捨身心寔俊哉

臨濟第六世汾州太子院善昭禪師

慈明，參師，師揣其志，經二年未許入室。明每詣方丈，師見必詬罵，或毀詆諸方，及有所訓，皆流俗鄙事。明一夕訴曰：自至法席已再夏，不蒙指示，但增世俗塵勞，念歲月飄忽，己事未明，有失出家之利。語未卒，師熟視罵曰：是惡知識敢裨販我？怒舉杖逐之。明擬伸救。師驀掩其口。明忽大悟，曰：是知臨濟道出常情。服役七年，辭去。付偈曰：虛空無形象，形象非虛空，我所付心法，空空空不空。

煆凡煉聖妙爐殷　格外鉗錘非易聞

一點始知脣在口　等閒出語便驚群

臨濟第七世潭州石霜慈明楚圓禪師

自南源徙道吾，石霜皆楊岐總院事岐，依師雖久，未有省發，每咨參，師曰：庫司事繁，且去。他日又問，師曰：監寺異日兒孫遍天下，在何用忙為？一日，師適出，雨忽作。岐偵師小徑，既見，遂搊住曰：這老漢今日須與我說，不說打你去！師曰：監寺知者般事便休。語未卒，岐大悟，即拜於泥塗問曰：狹路相逢時如何？師曰：你且躲避，我要去那裡去。岐歸來日，具威儀，詣方丈，禮謝。師呵曰：未在一日。師上堂，岐出問：幽鳥語喃喃，辭雲入亂峰時如何？師曰：我行荒草裡，汝又入深村。岐曰：官不容鍼，更借一問。師便喝。岐曰：好喝。師又喝。岐亦喝。師連喝兩喝。岐禮拜。師曰：此事是個人方能擔荷。岐拂袖便行。師付法偈曰：虛空無面目，心相亦如然，即此虛空心，可稱天中天。

這般家業要承當　毒藥甘漿著甚忙

幽鳥一聲相借問　春風吹綻百花香

臨濟第八世袁州楊岐方會禪師

白雲端參。師一日忽問：上人落髮師為誰？端曰：茶陵郁和尚。師曰：吾聞伊過橋遭攧有省，作偈甚奇，能記否？端即誦曰：我有明珠一顆，久被塵勞關鎖，今朝塵盡光生，照破山河萬朵。師笑而趨起。端愕然，通夕不寐，黎明咨詢。師適歲莫，師曰：汝見昨日打敺儺者麼？曰：見。師曰：汝一籌不及渠。端復駭曰：意旨如何？師曰：渠愛人笑，汝怕人笑。端因大悟于言下。師付法偈曰：心體如虛空，法亦遍虛空，證得心空理，非法非心空。

巧將黑豆換明珠　鬼臉神頭見自殊

直下頓忘渠愛怕　卓然垂手御龍駒

臨濟第九世舒州白雲守端禪師

浮山遠聞師頌臨濟三頓棒，有過人處，指五祖演見師。祖請益南泉摩尼珠話。師叱之。祖領悟，獻投機偈曰：山前一片閒田地，叉手叮嚀問祖翁，幾度賣來還自買，為憐松竹引清風。師印可，令掌磨事。一日，師謂祖曰：有數禪客自廬山來，皆有悟入處，教伊說，亦說得，有來由，舉因緣問伊，亦明得，教伊下語，亦下得，秪是未在。祖於是大疑，私自計曰：既悟了，說亦說得，明亦明得，如何卻未在？遂參究累日，忽然省悟，從前寶惜一時放下，走見師。師為手舞足蹈。祖亦一笑而已。祖後曰：吾因茲出一身白汗，便明得下載清風。師付法偈曰：道我元無我，道心元無心，惟此無我法，相契無我心。

隔溪共語有來因　吹落黃花始得真

下載清風剛付汝　海門迸出一紅輪

臨濟第十世蘄州五祖法演禪師

圓悟出蜀，遍參諸宿，最後見祖，盡其機用，祖皆不諾，乃謂：祖強移換人！出不遜語，忿然而去。祖曰：待你著一頓熱病打時，方思量我在悟。到金山，染傷寒，困極，以平日見處試之，無得力者，追繹祖言，乃自誓曰：我病稍間，即歸五祖。病痊，尋歸。祖一見而喜，令即參堂充侍者，方半月會部使者解印還蜀，詣祖問道。祖曰：提刑少年曾讀小艷詩否？有兩句頗相近：頻呼小玉元無事，秪要檀郎認得聲。提刑應諾諾。祖曰：且仔細悟。適歸，侍立次，問曰：聞和尚舉小艷詩，提刑會否？祖曰：他秪認得聲悟。曰：秪要檀郎認得聲，他既認得聲，為甚麼卻不是？祖曰：如何是祖師西來意？庭前柏樹子。聻悟忽有省。遽出，見雞飛上闌干，鼓翅而鳴，復自謂曰：此豈不是聲？遂袖香入室，通所得呈偈曰：金鴨香銷錦繡幃，笙歌叢裡醉扶歸，少年一段風流事，秪許佳人獨自知。祖曰：佛祖大事，非小根劣器所能造詣。吾助汝喜。後悟與佛眼、佛鑑。侍祖於一亭上，夜話及歸，燈已滅，祖於暗中曰：各人下一轉語。佛鑑曰：彩鳳舞丹霄。佛眼曰：鐵蛇橫古路。悟曰：看腳下。祖曰：滅吾宗者，乃克勤耳。祖付法偈曰：真我本無心，真心亦無我，契此真真心，我我何曾我。

聲前色後謾勞追　一段風流出大奇

燈滅暗中呈好手　扳麟奪角上雲逵

臨濟第十一世成都府昭覺寺佛果克勤圓悟禪師

虎丘隆入室。師問曰：見見之時見非是，見見猶離見見不能及。遂舉手曰：還見麼？隆曰：見。師曰：頭上安頭。隆聞脫然契證。師叱曰：見個甚麼？隆曰：竹密不妨流水過。師肯之，俾掌藏。有問隆：藏主柔易若此，何能為哉？師曰：瞌睡虎耳。付偈曰：得道心自在，不得道憂惱，付汝自心道，無喜亦無惱。

見不能及草芊芊　頭上安頭更可憐

一句峭然雲影斷　猙獰牙爪露山巔

臨濟第十二世平江府虎丘紹隆禪師

住宣州彰教時，圓悟歸蜀，指應菴華見師。師移虎丘，華侍行，未半載，頓明大事。師付法偈曰：天晴雲在天，雨落濕在地，秘密付汝心，心法只這是。華後住饒之報恩，師忌辰，拈香云：平生沒興撞著這無意智老和尚，做盡伎倆，湊泊不得，從此卸卻干戈，隨分著衣喫飯，二十年來坐曲彔木，懸羊頭賣狗肉，知他有甚憑據。雖然，一年一度燒香日，千古令人恨轉深。

咄哉睡虎徹生緣　雨濕天晴花更鮮

血戰沙場人盡曉　懸羊賣狗把香然

臨濟第十三世明州天童山應菴曇華禪師

密菴傑初參師于衢之明果，師屢呵斥。一日問傑：如何是正法眼。傑遽答曰：破沙盆。師頷之。付偈曰：佛用眼睹星，我用耳聽聲，我用與佛用，我明汝亦明。

掇不去兮拈不來　風吹日炙賺人猜

當陽觸瞎娘生眼　獨露堂堂遍九垓

臨濟第十四世明州天童山密菴成傑禪師

住烏巨。破菴先參師，命典客。一日，師偶對僧舉：不是風動不是幡動。先聞豁然大悟。次日，師遇先眾寮前，問：你總不得作伎倆，試露個消息看。先應聲曰：方丈裡有客。師呵呵大笑。先侍師凡五載，盡得旨要，後辭歸蜀，師以偈送之曰：萬里南來川藞苴，奔流度刃扣玄關，頂門戳瞎金剛眼，去住還同珠走盤。付法偈曰：佛與眾生見，元本不隔線，付法付自心，非見非不見。

不是風兮不是幡　平生底蘊盡掀翻

要津把住通消息　度刃奔流始徹源

臨濟第十五世夔州府臥龍破菴祖先禪師

住蘇之西華秀峰，有僧入室，師打逐至法堂時，無準範解曰：禪和家爭禪亦常事耳。師曰：豈不聞道我肚饑，聞板聲要喫飯去聻。準聞，不覺汗流浹背。師居靈隱，準復從。一日侍游石筍菴，菴有道者請益，曰：胡孫子捉不住乞師方便。師曰：用捉他作麼？如風吹水，自然成，紋。準在旁大徹。付偈曰：我若不見時，汝應不見見，見見非自心，自心常顯現。

江南三月趁春風　兩岸桃花映水紅

欲識渠儂真面目　鷓鴣啼在綠陰中

臨濟第十六世徑山無準師範禪師

賜號佛鑑，斷橋倫祖在會下，準以狗子因何有業識令祖下語，凡三十轉不契。祖云：可無方便乎？準舉真淨頌曰：言有業識在，誰云意不深，海枯終見底，人死不知心。祖竦然良久。忽聞板聲，通身汗下，於是脫然。準以從上源流，并付法偈曰：真理直如絃何默更何言，我今善付囑，表心本無得。祖出世祗園，遷天台瑞岩國清。準于淳祐己酉三月十五示疾，集眾遺囑，其徒眾請偈，準乃執筆書偈云：來時空索索，去也赤條條，更要問端的，天台有石橋。

養子之緣意自深　海枯人死要知心

板聲一擊通身脫　迥出天台亙古今

臨濟第十七世杭州淨慈斷橋妙倫禪師

台州徐氏子，室中嘗舉萬法歸一示徒，日隨眾務。方山寶侍次，師以莧菜根示之，寶悟入。師付法偈曰：本無迷悟人，迷悟自家討，記得少壯時，而今不覺老。即繼師席。

莧根拈起骨毛寒　好肉無端索灸瘢

悟得單傳真祕訣　風前總是活人丹

臨濟第十八世天台瑞岩方山寶禪師

初住西庵，無見參師，雖有所契，未臻其極，遂築室華頂，精苦自勵。一日作務次，渙然有省，平生凝滯當下冰釋，遂走瑞岩呈所解。方以偈證曰：道人得得出山來，盡把襟懷對我開，坦坦平平如鏡面，澄澄湛湛絕纖埃。忽然得個轉身句，衲卷寒雲便歸去，萬八千丈華頂峰，一笑裂開鐵面具，家山到後絕思惟。拗折烏藤拄竹扉糞火堆中消息好，芋香便是道香時，并付法偈曰：此心極廣大，虛空比不得，此道只如是，受持休外覓。

一鑑當天照影寒　瀑飛深處展眉端

虛空絕巘情難比　分付清風直下看

臨濟第十九世天台無見先睹禪師

一坐華頂四十餘年，足未嘗輒越戶，至正賜號妙明真覺。白雲度深習禪定，後一策南遊，遍叩禪林，無有可其意者，聞師說法天台，欣然就謁。師見器之，充侍者。度問：西來密意，未審如何？師云：侍娑羅峰點頭，即向汝道。度以手搖曳擬荅。師便喝。度云：娑羅峰頂，白浪滔天，花開芒種後，葉落立秋前。師云：我家無殘羹剩飯也。度云：此非殘羹剩飯而何？師頷之。付法偈曰：至大是此心，至聖是此法，燈燈光不差，了此心者達。

虎嘯龍驤山勢險　西來密意灼然酬

殘羹剩飯都掀卻　百億須彌笑點頭

臨濟第二十世處州福林白雲智度禪師

初住普慈諸剎，洪武己酉應召，尋隱福林。平昔機語，不容人錄，古拙俊侍師室中，了明大事，深契牧牛之作，乃付法。偈曰：心中有自心，法中有至法，我今可付囑，心法無心法。

幃幄坐籌聲價重　不容裨販出常情

其中有個真消息　戴角披毛異類行

臨濟第二十一世太平府繁昌八峰山古拙俊禪師

無際參，師問：還我照用來。際云：若有照用，即成障礙。師云：這廝著空，佛也救不得。際云：有無俱寂滅，空佛悉皆非。後示以偈云：憶昔繁昌一別時，此心能有幾人知，無絃曲子真堪續，慧命懸懸付阿誰？付法偈曰：一道不心光，三際十方明，何于明白中，有明有不明。

年老婆心徹底祜　翻雲覆雨驗淆訛

繁昌嫡脈今猶在　空佛俱非唱哩囉

臨濟第二十二世川東普州道林無際悟禪師

別號蠶骨蜀中人也，年二十，出纏縛，竹為菴，研勵無懈，四指大書帖亦不顧，只是拍盲做鈍工夫，後得大徹大悟，即呈本師偈云：寂照無上下，光明處處通，本來無皂白，無處不含容。正統九年，應召說法，上大悅。師嘗以無字公案示徒，月溪澄久依座下，深得奧旨，特書月溪二字，法語示之，并付法偈云：我無法可付，汝無心可受，無付無受心，何人不成就。

慣將無字立關樞　殺活縱橫似太呵

一段寒輝親入手　等閒拈出斬痴魔

臨濟第二十三世南京大崗月溪澄禪師

景泰三年敕賜回大崗，號慈善。一日室中出祖衣示徒，乃云：此衣是唐朝宮主所置，今八百餘年矣，祖祖相傳，至東普先師，普付與老僧，若是克家種子，方堪紹荷，狐假虎威，焉敢希冀？又云：如百丈侍馬祖，祖侍南嶽，嶽侍曹溪六祖，皆久久親炙，磨光剉銳，乃能豁徹重關，羈鎖掃盡，微見窠臼，深得大機大用，可為人天眼目耳。師居，嘗凡見僧請益，乃云：佛法不是鮮魚怕爛卻，那即趁出？夷峰寧侍傍，忽悟入。師付衣法，偈云：心即能知心，法即可知法，今所付法心，非心亦非法。

授受僧伽古至今　克家方許示叢林

幸然不是鮮魚物　留得宗風不墜鍼

臨濟第二十四世大崗夷峰寧禪師

寶芳住天目往參。師器之，乃付法，偈云：祖祖無法付，人人本自有，汝受無付法，急著傳於後。

大地山河驀入官　松風水月不相瞞

滔滔只要源頭活　何慮人間滄海乾

臨濟第二十五世天目寶芳進禪師

示眾云：拈花微笑，節外生枝，面壁安心，畫蛇添足，山僧這裡無禪可參，無道可學，直教一個個成佛作祖去。汝等還信得及麼？良久，拍膝云：劍號巨闕，玉出崑崗。付野翁曉法。偈云：真性本無性，真法本無法，了知無法性，何處不通達。

好兒終不使爺錢　便把家私徹底掀

無限風光遮不住　東西南北有知恩

臨濟第二十六世嘉興東塔野翁曉禪師

無趣參，每呈見解，師盡與掃闢昔日所負，直使索然。一日，師謂趣云：我有一言，要與爾說。趣便問師，但笑而不語。趣又問，師又笑。趣不諳旨，遂禮拜懇求。師不得已，乃云：達磨西來，直指人心，見性成佛，唯在直下體取。子若信得及，可放下萬緣，參個萬法歸一。趣領旨後，聞雞鳴有省，即薙染。師乃付法。偈云：非法非非法，非性非非性，非心非非心，付汝心法竟。

舌頭無骨覓知音　笑裡藏刀意更深

直使萬緣俱放下　雞鳴方契祖師心

臨濟第二十七世嘉興敬畏無趣如空禪師

無幻參。師誨以教外別傳之旨，朝夕參究，有所契入，遂薙染，結庵徑山，集無趣語錄，往見趣。趣問：子向在甚麼處？幻曰：徑山。趣曰：做得甚麼事？幻曰：某甲買得一段田，收得原本契書，請和尚僉抑。即將集本呈上。趣接得展看，曰：者個是我的？汝的聻？幻曰：和尚莫搶奪行市。趣便擲下集本。幻便出，復呈偈。趣曰：非語言文字也，是汝作底麼？幻曰：某甲鼓粥飯氣，若謂有所得，辜負和尚不少。趣乃點首，即付法。偈云：師傳拈花宗，示我微笑法，親手展付汝，持奉遍塵剎。

重重勘問別親疏　號段分明總不孤

點首契書收拾起　不愁田地致荒蕪

臨濟第二十八世徑山無幻性沖禪師

初住車溪，後開法徑山，示眾云：老漢本擬深藏鄉僻，遣過生緣，爭奈無趣老人有不了底公案，山僧出來與他了卻。僧問：如何是無趣老人不了底公案？師便打。僧云：某甲有甚過？師云：殃及兒孫。南明掩關興善，師至關前勘問，南將前工夫舉似，師跌足云：悔我來遲，向後總欲到此，不易得也。南即啟關，往謁于車溪徑山，服勤八載。一日於地上拾片紙，有觀，方知彼去去者不至。方之，句有省，呈無幻，幻乃印可，即命充首座。付法偈曰：得本無所得，傳亦無可傳，今付無傳法，東西共一天。塔于徑山。

扣關跌足不無胎　刻骨銘心去復來

八載途中親薦得　寒梅偏向雪中開

臨濟第二十九世興善南明慧廣禪師

徑山示眾云：五峰頭卓朔，雙徑尾顛先，喝石嵒一任[跳-兆+孛]跳，明月池覆地傾天。此四句中，有一句有殺人刀無活人劍，有一句有活人劍無殺人刀，有一句殺人刀活人劍俱有，有一句殺人刀活人劍俱無。伶俐衲僧檢點得倜儻分明，許你一生參學事畢。普明鴛湖初謁無幻于車溪，開示禪要後，侍南明于徑山。一日閱思益梵天經有省，即呈無生偈曰：鐵壁銀山誰敢摧，賊身驀地拶將來，相看元是舊相識，當下慚惶笑臉開。又曰：歷劫多年窮苦事，風光流得到今朝，笙歌車馬門如市，內院依然鎖寂寥。南閱之，痛加呵斥，更不作偈頌。南後掩關皋亭諸處，不離左右一十三載。值南病篤，一日舉香嚴獨腳頌問明。明纔開口，南便喝。明復擬開口，南又喝。明方點首。南即付法。偈云：無傳無受法，無傳無受心，付與無手者，掣斷虛空觔。

啐啄同時血也枯　命根不斷奈伊何

特然啄破琉璃殼　別有超宗異目多

臨濟第三十世建寧普明玄微妙用禪師

別號鴛湖。初住嘉興白苧普明寺及桐月庵。介菴進往參，師即垂誨，便有師資之契。菴因臥疾，忽聞匠斧斫大木聲，有省，即呈萬如和尚。萬頷之後，聞師住建寧普明，及侍萬入山，請師陞座扣問。師云：不須更問山中事，觀見容顏便得知。菴便禮拜。未幾，辭往曹山再參。師於普明即命入室，菴方跨門，師云：是甚麼？菴擬荅，師震威便喝。菴豁然契悟，即掩耳而出。一日，師欠安，菴侍次，師命茶，問：云：汝字覺先，喚甚麼作先？菴云：且喜今日得自在。師云：如何是覺後？菴云：請和尚尊重。師云：你還分得先後麼？菴良久。師便喝。菴云：某甲只管喫茶。師云：如何是喫茶底事？菴云：柿棗腐乾都在這裡。師云：你作麼生？菴云：卻被某甲一口食盡。師云：滋味如何。菴云：甜者自甜，鹹者自鹹。師云：未在，更道！菴云：某甲謝茶。便禮拜。師深喜之。又一日，師集眾，乃舉拂子云：世尊拈一枝花，老僧舉一枝拂，且道是同是別？菴出，禮三拜歸位。師云：這瞎驢。遂擲下。即出從上源流衣拂，并書法偈付。云：沿流一段事，竟無頭與尾，付與師子兒，哮吼滿大地。師于崇禎壬午十月十一日說偈而化。嗣法者三人。菴出世嘉興金明寺。

頌曰：

舊債思酬驀擲竿　電光石火逼人寒

死骷髏上開活眼　拋出當陽一任看

冷灰豆爆忽抬眸　薄暮晴空月一鉤

長嘯一聲天地動　不風流處也風流

介菴禪師源流頌(畢)